<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Regional-/Entwicklungspläne – Hessen</title>
<link>https://example.invalid/</link>
<description>Aggregierter Feed für Hessen</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Region FrankfurtRheinMain - Regionaler Flächennutzungsplan &amp; Teilplan EE 2019 – Update 2025-08-27T14:32:58Z</title>
<link>https://www.region-frankfurt.de/Unsere-Themen-Leistungen/Regionaler-Fl%C3%A4chennutzungsplan/Beteiligung-und-aktueller-Stand-/Der-g%C3%BCltige-RegFNP-2010/</link>
<guid isPermaLink="false">region-frankfurtrheinmain-regionaler-fl-chennutzungsplan-teilplan-ee-2019:2025-08-27T14:32:58.428785+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #jump-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#jump-content.main-content-area.column-2x3.column-md-1</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhalt Der gültige RegFNP 2010 und TPEE 2019 Mit der Veröffentlichung am 17. Oktober 2011 im Hessischen Staatsanzeiger ist der Regionale Flächennutzungsplan 2010 für den Ballungsraum FrankfurtRheinMain in Kraft getreten. Der „Regionale Flächennutzungsplan 2010“ bildet zusammen mit dem Regionalplan Südhessen einen gemeinsamen Plan. Die Unterlagen zum Regionalplan Südhessen sind hier auf den Seiten des Regierungspräsidiums Darmstadt veröffentlicht. Mit dem Beschluss des RegFNP 2010 erhielten die Verwaltungen des Regierungspräsidiums Darmstadt und des Regionalverbands FrankfurtRheinMain den Auftrag, einen Sachlichen Teilplan Erneuerbare Energien zu erstellen. Dieser hat mit Veröffentlichung der Genehmigungsbekanntmachung im Staatsanzeiger für das Land Hessen am 30. März 2020 Wirksamkeit erlangt. Die Unterlagen des Sachlichen Teilplans Erneuerbare Energien (TPEE) 2019 zum Regionalplan Südhessen sind hier auf den Seiten des Regierungspräsidiums Darmstadt veröffentlicht. Regionaler Flächennu</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Kassel - Erneuerbare Energien und Solarenergienutzung – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://rp-kassel.hessen.de/landesentwicklung/erneuerbare-energien/solarenergienutzung</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-kassel-erneuerbare-energien-und-solarenergienutzung:2025-08-27T14:32:57.821454+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Landesentwicklung Erneuerbare Energien Solarenergienutzung © Bruno/Pixabay Solarenergienutzung Freiflächenphotovoltaik Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Potenzialflächen im 200 m-Streifen entlang Autobahn und Bahn Seit Januar 2023 sind gemäß § 35 (1) Nr. 8 BauGB Freiflächenphotovoltaikanlagen in einem 200 m breiten Streifen beidseits von Autobahnen und mindestens zweigleisigen Bahnstrecken privilegiert. Die folgenden Unterlagen sollen einen ersten Eindruck über das entsprechende Flächenpotential in der Planungsregion Nordhessen geben. Erlass vom 15.4.2025: Mit Erlass vom 15.4.2025 hat die oberste Landesplanungsbehörde Regelungen zum Absehen von Zielabweichungsverfahren nach § 6 Abs.</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landesplanung Hessen - Regionalplanung – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/regionalplanung</link>
<guid isPermaLink="false">landesplanung-hessen-regionalplanung:2025-08-27T14:32:57.305994+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Regionalplanung Raumordnung Regionalplanung Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken © HMWVW Regionalplanung Regionalpläne Die Regionalpläne werden in den Planungsregionen Nord-, Mittel- und Südhessen aufgestellt. Im Bereich des Regionalverbandes FrankfurtRheinMain gibt es den Regionalen Flächennutzungsplan. © HMWVW NordOsthessen Regionalplan und Teilregionalplan Energie Der Regionalplan Nordhessen wurde am 11. Januar 2010 von der Landesregierung genehmigt. © HMWVW Mittelhessen Regionalplan und Teilregionalplan Energie Der Regionalplan Mittelhessen 2010 ist in Kraft getreten. © HMWVW Südhessen Regionalplan und Teilregionalplan Erneuerbare Energien Für die Planungsregion Südhessen gilt der Regionalplan Südhesse</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regionalplan Nordhessen - Geoportal Nordhessen – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://www.geoportalnordhessen.de/de/regionalplan-nordhessen.html</link>
<guid isPermaLink="false">regionalplan-nordhessen-geoportal-nordhessen:2025-08-27T14:32:57.248015+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .col-12.order-1<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main.col-12.order-1</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Auf unserer Webseite werden Cookies und Fingerprints gemäß unserer Datenschutzerklärung verwendet. Wenn Sie weiter auf diesen Seiten surfen, erklären Sie sich damit einverstanden. Sie können die Verwendung von Fingerprints über das Opt-Out Verfahren in der Datenschutzerklärung deaktivieren. Datenschutzhinweis Impressum Einverstanden Sie befinden sich hier Startseite Themenkarten Planen &amp; Bauen Regionalplan Nordhessen Keine IFRAME-Anzeige von [https://www.geoportalnordhessen.de/de/viewer-regionalplan-nordhessen.html] m&amp;ouml;glich! Weiterführende Informationen zum Regionalplan Nordhessen finden Sie auf den Seiten des Regierungspräsidiums Kassel . Informationen zu Geodatendiensten der Regional- und Landesplanung finden Sie hier .</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen Neuaufstellung – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://rp-darmstadt.hessen.de/infrastruktur-und-wirtschaft/regionalplanung/regionalplan-suedhessen/neuaufstellung</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-darmstadt-regionalplan-s-dhessen-neuaufstellung:2025-08-27T14:32:57.166662+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Infrastruktur und Wirtschaft Regionalplanung Regionalplan Südhessen Neuaufstellung © mizar_21984 / Adobe Stock Regionalplan Südhessen Neuaufstellung Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Derzeit befindet sich der Regionalplan Südhessen und Regionale Flächennutzungsplan für den Ballungsraum Frankfurt/Rhein-Main im Verfahren der Neuaufstellung. Bis dieser Plan rechtskräftig wird, behält der aktuell geltende Regionalplan Südhessen / Regionaler Flächennutzungsplan 2010 seine Gültigkeit. Wissenswertes Regionalpläne müssen regelmäßig neu aufgestellt werden, um sich den ver­änderten Verhältnissen anzupassen. Die Steuerungswirkung des Plans wird dadurch regelmäßig überdacht und aktualisiert. Was regelt ein Regional</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen &amp; Regionaler Flächennutzungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://rp-darmstadt.hessen.de/infrastruktur-und-wirtschaft/regionalplanung/regionalplan-suedhessen/regionalplan-suedhessen-regionaler-flaechennutzungsplan</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-darmstadt-regionalplan-s-dhessen-regionaler-fl-chennutzungsplan:2025-08-27T14:32:57.123612+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Infrastruktur und Wirtschaft Regionalplanung Regionalplan Südhessen Regionalplan Südhessen / Regionaler Flächennutzungsplan © Regierungspräsidium Darmstadt Regionalplan Südhessen Regionalplan Südhessen / Regionaler Flächennutzungsplan 2010 Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Das Regierungspräsidium Darmstadt erarbeitet als Geschäftsstelle der Regionalversammlung Südhessen die Entwürfe für den Regionalplan Südhessen. Die Regionalversammlung fasst die notwendigen Beschlüsse. Für die Planungsregion Südhessen gilt der Regionalplan Südhessen / Regionale Flächennutzungsplan 2010. Er wurde am 17. Dezember 2010 von der Regionalversammlung beschlossen und im Juni 2011 von der Landesregierung genehmigt. Mit der Bek</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://rp-darmstadt.hessen.de/infrastruktur-und-wirtschaft/regionalplanung/regionalplan-suedhessen</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-darmstadt-regionalplan-s-dhessen:2025-08-27T14:32:57.097133+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Infrastruktur und Wirtschaft Regionalplanung Regionalplan Südhessen © Regierungspräsidium Darmstadt Regionalplanung Regionalplan Südhessen Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Regionalpläne dienen der Steuerung der räumlichen Entwicklung. Sie machen Vorgaben für die Flächennutzung und setzen damit den planerischen Rahmen für die räumliche Entwicklung einer Region. Die in den Plänen festgelegten Ziele und Grundsätze der Raumordnung sind von allen öffentlichen Stellen bei ihren raumbedeutsamen Planungen und Maßnahmen zu beachten bzw. zu berücksichtigen. Gegenüber der Bauleitplanung der Gemeinden begründen die Ziele eine Anpassungspflicht. Im Ballungsraum Frankfurt Rhein-Main sind Regionalplan und Flächennutz</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Gießen - Regionalplanung Rundbriefe Regionalversammlung – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://rp-giessen.hessen.de/wirtschaft-und-planung/regionalplanung/rundbriefe-regionalversammlung</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-gie-en-regionalplanung-rundbriefe-regionalversammlung:2025-08-27T14:32:57.067317+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main#main-content.main.pb-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Wirtschaft und Planung Regionalplanung Rundbriefe Regionalversammlung © momius - stock.adobe.com Aktuelle Informationen Aktuelles zur Regionalplanung An dieser Stelle informiert Sie das Regie­rungspräsidium Gießen als obere Landesplanungsbehörde in unregelmäßi­gen Abständen mittels Rundbriefen über die Ergebnisse seiner Arbeit so­wie aktuelle Entwicklungen in der Region Mittelhessen. Dabei sind Anregungen Ihrerseits ausdrücklich erwünscht! Lesedauer: 1 Minute Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Rundbriefe Rundbrief 31 - 07/2025 (PDF/624.01 KB) Öffnet sich in einem neuen Fenster Rundbrief 30 - 12/2024 (PDF/308.53 KB) Öffnet sich in einem neuen Fenster Rundbrief 29 - 04/2024 (PDF/228.98 KB) Öffnet sich in e</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landesplanung Hessen - Potenzialflächenkataster – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/potenzialflaechenkataster</link>
<guid isPermaLink="false">landesplanung-hessen-potenzialfl-chenkataster:2025-08-27T14:32:57.022062+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Potenzialflächenkataster © HVBG Innenentwicklung Digitales Potenzialflächenkataster Digitale Potenzialflächenkataster verbessern die planerische Basis in der Regional- und Bauleitplanung zugunsten der Ausschöpfung von Entwicklungspotenzialen im Innenbereich. Der Grundsatz „Innen- vor Außenentwicklung“ kann somit noch besser berücksichtigt und der Außenbereich geschont werden. Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken © HMWVW Broschüre Digitales Potenzialflächenkataster Hessen Anmelden – Mitmachen – Flächen entdecken! Kompakte Informationen zum Download Öffnet sich in einem neuen Fenster Druckversion bestellen Öffnet sich in einem neuen Fenster Das Hessische Ministerium für Wirtschaft, Energ</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen &amp; Teilplan EE und 1. Änderung – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://rp-darmstadt.hessen.de/infrastruktur-und-wirtschaft/regionalplanung/regionalplan-suedhessen/teilplan-erneuerbare-energien-2019</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-darmstadt-regionalplan-s-dhessen-teilplan-ee-und-1-nderung:2025-08-27T14:32:56.950847+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main#main-content.main.pb-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Infrastruktur und Wirtschaft Regionalplanung Regionalplan Südhessen Teilplan - Erneuerbare Energien 2019 © III 31.1 / RPDA Regionalplan Südhessen Teilplan - Erneuerbare Energien und 1. Änderung Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Mit den Veröffentlichungen im Staatsanzeiger für das Land Hessen, Nr. 14 am 30. März 2020 und Nr. 9 am 28. Februar 2022 sind der Sachliche Teilplan Erneuerbare Energien (TPEE) 2019 und dessen 1. Änderung wirksam geworden. Damit stehen in der Planungsregion Südhessen insgesamt 11.175 Hektar in 122 Vorranggebieten, davon 18 im Gebiet des Regionalverbandes FrankfurtRheinMain, für die Windenergienutzung zur Verfügung. Dies entspricht einem Anteil von 1,5 Prozent der Planungsregion Sü</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Gießen - Regionalplan Mittelhessen – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://rp-giessen.hessen.de/wirtschaft-und-planung/regionalplanung/regionalplan-mittelhessen</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-gie-en-regionalplan-mittelhessen:2025-08-27T14:32:56.905193+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Wirtschaft und Planung Regionalplanung Regionalplan Mittelhessen © RP Gießen Raumordnung Regionalplan Mittelhessen Lesedauer: 5 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Beteiligungsportal Beteiligung der Öffentlichkeit Die erneute Beteiligung zum Regionalplanentwurf Mittelhessen findet vom 26.05. - 06.07.25 statt. Informationen über Änderungen sowie die Möglichkeit zur Stellungnahme finden Sie im Beteiligungsportal. Beteiligungsportal Öffnet sich in einem neuen Fenster Regionalplan Mittelhessen 2010 Für die Planungsregion Mittelhessen gilt aktuell der Regionalplan Mittelhessen 2010 (RPM 2010). Dieser wurde am 22. Juni 2010 durch die Regionalversammlung Mittelhessen (RVM) beschlossen und am 13. Dezember</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landesplanung Hessen - Geodaten Regionalpläne – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/geodaten/regionalplaene</link>
<guid isPermaLink="false">landesplanung-hessen-geodaten-regionalpl-ne:2025-08-27T14:32:56.750317+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main#main-content.main.pb-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Geodaten Regionalpläne © HMWVW Geodaten Geodatendienste / INSPIRE / XPlanung Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Die WMS / WFS -Dienste der Regionalpläne beinhalten zusätzlich zu den Daten der rechtsgültigen Regionalpläne die Festlegungen aus den Teilregionalplänen (Erneuerbare) Energien, wie sie von den Regionalversammlungen beschlossen wurden. In Nordhessen können die Vorranggebiete für die Windenergienutzung eingeblendet, bzw. heruntergeladen werden. Nähere Informationen zu den Vorranggebieten entnehmen Sie dem Internetauftritt der Regionalplanung Nordhessen Öffnet sich in einem neuen Fenster . Öffnet sich in einem neuen Fenster In Mittelhessen können die Vorranggebiete für die Win</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regierungspräsidium Kassel - Nordosthessen (Regionalplanung &amp; Landesentwicklung) – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://rp-kassel.hessen.de/landesentwicklung</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-kassel-nordosthessen-regionalplanung-landesentwicklung:2025-08-27T14:32:56.632749+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Landesentwicklung Regionalplanung NOH Landesentwicklung Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Regionalplanung ist die übergeordnete, überörtlich zusammenfassende Planung für eine Region. Sie trifft Vorsorge für die einzelnen Raumfunktionen und Raumnutzungen und leistet damit einen Beitrag zur Entwicklung der Region. Träger der Regionalplanung sind die Regionalversammlungen. Ihre Geschäftsstellen sind die Regionalplanungsdezernate der Regierungspräsidien (Obere Landesplanungsbehörden). Die wichtigsten Instrumente der Regionalplanung sind die Regionalpläne und landesplanerische Verfahren. © StratfordProductions / Adobe Stock Zuständigkeitsbereich Tourismus/- Prädikatisierung Im Jahre 2001 ist die Aufgabe der Prädikatisieru</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landesplanung Hessen - Südhessen Regionalplanung – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/regionalplanung/suedhessen</link>
<guid isPermaLink="false">landesplanung-hessen-s-dhessen-regionalplanung:2025-08-27T14:32:56.562050+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Regionalplanung Südhessen © HMWVW Südhessen Regionalplan und Teilregionalplan Erneuerbare Energien Lesedauer: 3 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Regionalplan Südhessen / Regionaler Flächennutzungsplan 2010 Für die Planungsregion Südhessen gilt der Regionalplan Südhessen / Regionale Flächennutzungsplan 2010. Er wurde am 17. Dezember 2010 von der Regionalversammlung beschlossen und im Juni 2011 von der Landesregierung genehmigt. Mit der Bekanntmachung am 17. Oktober 2011 (Staatsanzeiger 42/2011) ist der Plan in Kraft getreten. Im Ballungsraum Frankfurt Rhein-Main sind Regionalplan und Flächennutzungsplan zu einem gemeinsamen Planwerk zusammengefasst. Damit liegt erstmals ein räumlicher Gesamtplan</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landesplanung Hessen - Mittelhessen RP und Teilplan Energie – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/regionalplanung/mittelhessen</link>
<guid isPermaLink="false">landesplanung-hessen-mittelhessen-rp-und-teilplan-energie:2025-08-27T14:32:56.534870+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Regionalplanung Mittelhessen © HMWVW Mittelhessen Regionalplan und Teilregionalplan Energie Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Regionalplan Mittelhessen 2010 Der Regionalplan Mittelhessen 2010 wurde am 22. Juni 2010 durch die Regionalversammlung beschlossen und am 13. Dezember 2010 durch die Hessische Landesregierung genehmigt. Der Regionalplan Mittelhessen tritt mit der Bekanntmachung im Staatsanzeiger Nr. 9 am 28. Februar 2011 in Kraft. Mit dem Neuaufstellungsprozess für den neuen Regionalplan Mittelhessen wurde begonnen. Weitere Informationen finden Sie auf den Internetseiten des Regierungspräsidiums Gießen Öffnet sich in einem neuen Fenster . Rechtliche Hinweise Rechtsverbindlich</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Planregion NordOst-Hessen - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/regionalplanung/nordosthessen</link>
<guid isPermaLink="false">planregion-nordost-hessen-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.473463+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Regionalplanung NordOsthessen © HMWVW NordOsthessen Regionalplan und Teilregionalplan Energie Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Regionalplan Nordhessen 2009 Der von der Regionalversammlung Nordhessen am 02. Juli 2009 beschlossene Regionalplan Nordhessen 2009 hat die Landesregierung in ihrer 33. Sitzung des Kabinetts am 11. Januar 2010 genehmigt. Mit der Bekanntmachung im Staatsanzeiger für das Land Hessen Nr. 11 vom 15. März 2010 tritt der Regionalplan Nordhessen 2009 in Kraft. Rechtliche Hinweise Rechtsverbindlich ist lediglich der durch die Regionalversammlung Nordhessen am 02. Juli 2009 beschlossene, durch die Hessische Landesregierung am 11. Januar 2010 genehmigte und durch das </pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>