<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Regional-/Entwicklungspläne – Niedersachsen</title>
<link>https://example.invalid/</link>
<description>Aggregierter Feed für Niedersachsen</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Landkreis Cuxhaven - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://www.landkreis-cuxhaven.de/Themenbereiche/Bauen-Planen/Regionalplanung/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-cuxhaven-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:57.528341+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .inhalt.column-2.clearfix<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section.inhalt.column-2.clearfix</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Seiteninhalt Regionalplanung Aktuelles FAQ zur Veröffentlichung der Teilschritte 1 bis 4 des Sachlichen Teilprogramms Windenergie (19.02.2025) Potenzialflächen Windenergienutzung (04.10.2023) Die Aufgabe der Regionalplanung... ... im Landkreis Cuxhaven ist die zusammenfassende, überörtliche und fachübergreifende räumliche Planung und Koordination auf Ebene des Landkreises. Regionalplanung ist überfachlich und überörtlich. Die Überfachlichkeit bezieht sich auf die Aufgabe, unterschiedliche Ansprüche an den Raum in Einklang zu bringen. Darin unterscheidet sich die Regionalplanung von einzelnen Fachplanungen (wie z.B. Straßenbau, Wasserwirtschaft, Naturschutz, Denkmalschutz). Die Regionalplanung unterstützt die Fachplanungen bei der Verwirklichung ihrer Ziele und ist zur Umsetzung der eigenen Ziele selbst zumeist auf die Fachplanungen angewiesen. Die Überörtlichkeit der Regionalplanung besteht in der Tätigkeit oberhalb der gemeindlichen Bauleitplanung und im Bezug zu Entwicklungen, deren </pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Osterholz - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://www.lk-row.de/portal/seiten/regionales-raumordnungsprogramm-rrop-des-landkreises-1072-23700.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-osterholz-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:57.496155+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) des Landkreises Das Regionale Raumordnungsprogramm steht inhaltlich zwischen dem Landes-Raumordnungsprogramm und den gemeindlichen Bauleitplänen. Es besteht aus einem Textteil und aus einer Karte im Maßstab 1:50.000 und enthält alle raumbedeutsamen Planungen und Maßnahmen, die für das Kreisgebiet von Bedeutung sind. Hier werden unter anderem Vorranggebiete für Windenergieanlagen, Siedlungsschwerpunkte, Flächen für den Bodenabbau und Vorrang- sowie Vorbehaltsgebiete für Natur und Landschaft festgelegt. Die Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms 2020 für den Landkreis Rotenburg (Wümme) wurde am 29.04.2020 vom Kreistag als Satzung beschlossen (siehe Kreistagsinfosystem). Mit Verfügung vom 26. Mai 2020 hat das Amt für regionale Landesentwicklung Lüneburg das Regionale Raumordnungsprogramm 2020 genehmigt. Mit der Bekanntgabe in der Presse und im Internet am 28. Mai 2020 ist das RROP 2020 nach mehr als sieben Jahren Arbeit in Kraft getreten</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Rotenburg-Wuemme - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://www.lk-row.de/portal/seiten/regionales-raumordnungsprogramm-rrop-des-landkreises-1072-23700.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-rotenburg-wuemme-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:57.423139+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #nolis_content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#nolis_content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) des Landkreises Das Regionale Raumordnungsprogramm steht inhaltlich zwischen dem Landes-Raumordnungsprogramm und den gemeindlichen Bauleitplänen. Es besteht aus einem Textteil und aus einer Karte im Maßstab 1:50.000 und enthält alle raumbedeutsamen Planungen und Maßnahmen, die für das Kreisgebiet von Bedeutung sind. Hier werden unter anderem Vorranggebiete für Windenergieanlagen, Siedlungsschwerpunkte, Flächen für den Bodenabbau und Vorrang- sowie Vorbehaltsgebiete für Natur und Landschaft festgelegt. Die Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms 2020 für den Landkreis Rotenburg (Wümme) wurde am 29.04.2020 vom Kreistag als Satzung beschlossen (siehe Kreistagsinfosystem). Mit Verfügung vom 26. Mai 2020 hat das Amt für regionale Landesentwicklung Lüneburg das Regionale Raumordnungsprogramm 2020 genehmigt. Mit der Bekanntgabe in der Presse und im Internet am 28. Mai 2020 ist das RROP 2020 nach mehr als sieben Jahren Arbeit in Kraft getreten</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Wesermarsch - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://wesermarsch.de/services/bauen-planen/regionale-raumordnung/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-wesermarsch-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:57.392283+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .post-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.post-content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Bauen &amp; Planen Übersicht Fachdienst Planen &amp; Bauaufsicht Regionale Raumordnung &amp; Landesplanung Poggenburger Straße 7, 26919 Brake E-Mail: regionalplanung@wesermarsch.de Ihr Ansprechpartner: Patrick Notzon Telefon: 04401 927-225 Schnell gefunden: Bauen &amp; Bauvorhaben Brandschutz (vorbeugend) Denkmalschutz &amp; Denkmalpflege Regionale Raumordnung Untere Deichbehörde Wohnraumförderung Regionale Raumordnung In Niedersachsen ist die Regionalplanung eine kommunale Aufgabe im eigenen Wirkungskreis der Landkreise. Sie soll für eine vorausschauende, überörtliche und überfachliche Planung für die räumliche Entwicklung in unserem Landkreis sorgen. Regionale Vorhaben und Projekte im Landkreis Wesermarsch Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) des Landkreises Wesermarsch 2019 Stand dieser Mitteilung: 5/2020 Nach Ablauf der gesetzlich vorgeschriebenen 10 Jahren beschloss der der Landkreis Wesermarsch durch den Kreistagsbeschluss vom 24.06.2013 sowie der Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten v</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Uelzen - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://www.landkreis-uelzen.de/home/bauen-umwelt-tiere-und-lebensmittel/bauen/regionalplanung/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogrammes-rrop-fuer-den-landkreis-uelzen-2019.aspx</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-uelzen-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:57.265078+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #ctl01_contentpane<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#ctl01_contentpane.row</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionalplanung Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogrammes (RROP) für den Landkreis Uelzen 2019 Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogrammes (RROP) für den Landkreis Uelzen 2019 Unwirksamkeit des Teilabschnitts Windenergienutzung Mit Urteil vom 08.02.2022 (Aktenzeichen 12 KN 51/20) hat das Oberverwaltungsgericht (OVG) Lüneburg den Teilabschnitt Windenergienutzung des RROP 2019 (Ziffer 4.2.02, Sätze 1-3) für unwirksam erklärt. Die dort aufgeführten Regelungen sind somit nicht mehr Bestandteil des RROP. Das RROP 2019 ist in Kraft getreten Das RROP für den Landkreis Uelzen 2019 beschreibt für seinen Planungsraum die räumliche und strukturelle Entwicklung für die nächsten zehn Jahre. Mit der Veröffentlichung im Amtsblatt für den Landkreis Uelzen vom 15.04.2019 ist es in Kraft getreten und somit wirksam. Gleichzeitig tritt damit das bisher gültige RROP 2000 vom 13.12.2000 außer Kraft. Der Kreistag des Landkreises Uelzen hatte zuvor in seiner Sitzung am 02.04.2019 das RROP </pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Diepholz - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:57Z</title>
<link>https://www.diepholz.de/portal/seiten/regionalplanung-regionalentwicklung-1000571-21750.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-diepholz-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:57.219343+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Sie sind hier: Bauen und Umwelt / Bauen, Planen / Regionalplanung Drucken E-Mail Regionalplanung &amp; Regionalentwicklung © Landkreis Diepholz Regionalplanung Die Regionalplanung des Landkreises Diepholz übernimmt eine wichtige Moderatorenrolle zwischen der Oberen Landesraumordnungsbehörde sowie den Planungsämtern der Städte und Gemeinden im Landkreis. Die Position der Regionalplanung liegt im bundesdeutschen Planungssystem zwischen der niedersächsischen Landesplanung und der Flächennutzungsplanung sowie der Bauleitplanung der Städte und Gemeinden im Landkreis Diepholz. Die Regionalplanung hat die Aufgabe, die angestrebte räumliche und strukturelle Entwicklung des Landkreises Diepholz als vorausschauende, fachübergreifende Planung im Regionalen Raumordnungsprogramm (RROP) darzustellen. Das RROP bildet somit die Grundlage für eine geordnete räumliche Entwicklung des Landkreises. Regionalentwicklung Der Fachdienst Kreisentwicklung versteht sich als Impulsgeber für eine zukunftsorientierte R</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Verden - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.landkreis-verden.de/abfall-bauen-umwelt/regionalplanung/rrop-2016/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-verden-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.836608+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhaltsbereich Sie sind hier: Abfall &amp; Bauen + Umwelt / Regionalplanung / RROP 2016 Regionales Raumordnungsprogramm 2016 Das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) ist das zentrale Instrument der Regionalplanung. Es enthält Ziele und Grundsätze zu Raumnutzungen und zur Sicherung und Entwicklung von Flächen im Kreisgebiet. Das aktuell gültige RROP wurde am 28. Oktober 2016 vom Kreistag des Landkreises Verden als Satzung beschlossen. Es ist am 21. Juli 2017 in Kraft getreten. Der Zeithorizont des RROPs 2016 ist das Jahr 2027. Der 12. Senat des Niedersächsischen Oberverwaltungsgerichts hat mit Beschluss vom 18. Mai 2020 die Regelungen zur Windenergie gemäß Kapitel 4.2 Ziffer 02 Sätze 2-6 im Regionalen Raumordnungsprogramm 2016 des Landkreises Verden, bekannt gemacht am 21.07.2017, für unwirksam erklärt. Satzung und die Texte zum RROP 2016 1.1 Satzung [ weiter ] 1.2 Beschreibende Darstellung [ weiter ] 1.3 Zeichnerische Darstellung [ weiter ] 1.4 Beikarte 1 [ weiter ] 2.1 Begründung [ weite</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Oldenburg - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.oldenburg-kreis.de/planen-und-bauen/raumordnung-und-bauleitplanung/regionales-raumordnungsprogramm/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogrammes-rrop-/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-oldenburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.698796+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #nolis_content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#nolis_content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Sie sind hier: Planen und Bauen / Raumordnung und Bauleitplanung / Regionales Raumordnungsprogramm / Neuaufstellung des regionalen Raumordnungsprogrammes (RROP) Inhalt vorlesen Seite merken Seite drucken Neuaufstellung des regionalen Raumordnungsprogrammes (RROP) Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogrammes (RROP) des Landkreises Oldenburg Auslegung mit Beteiligung – 1. Entwurf 2025 Zum vorliegenden 1. Entwurf des RROP wurde das Beteiligungsverfahren eingeleitet. Im 1. Entwurf des RROP ist die angestrebte räumliche und strukturelle Entwicklung des Landkreises für einen zehnjährigen Zeitraum dargelegt. Zum 1. Entwurf des RROP, zu der Begründung und zum Umweltbericht konnte während der Auslegungszeit vom 09.01.2025 bis zum 10.04.2025 Stellung genommen werden. Die folgenden Unterlagen 1. Entwurf der Satzung bestehend aus a. Satzungstext b. Beschreibender Darstellung c. Zeichnerischer Darstellung (im Maßstab 1:50.000) 2. Begründung mit Anlagen und Beikarten 3. Umweltbericht sowie w</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Osnabrueck  - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.landkreis-osnabrueck.de/fachthemen/bauen/regionales-raumordnungsprogramm-rrop</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-osnabrueck-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.432058+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) – erneute Auslegung ab 10. Februar 2025 Zum zweiten Entwurf des Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP) für den Landkreis Osnabrück wurden zahlreiche Stellungnahmen abgegeben, die im Rahmen des Abwägungsprozesses bearbeitet wurden. In den Stellungnahmen sind zum einen Anmerkungen und Anregungen enthalten, denen der Landkreis nachkommen möchte, so dass eine erneute Veröffentlichung / Auslegung erfolgt. Adobe Stock ID 277139763 Zum anderen wurden u.a. durch Gesetzesänderungen, fortgeschrittene Höchstspannungsleitungsplanungen etc. Anpassungen und Übernahmen zwingend erforderlich. Aufgrund dieser Änderungen muss der Landkreis einige Teile des RROPs in einer erneuten Veröffentlichung / Auslegung mit eingeschränkter Beteiligung der Öffentlichkeit präsentieren. Verbunden mit der erneuten Veröffentlichung / Auslegung ist auch die erneute Möglichkeit zur Stellungnahme für alle Bürgerinnen und Bürger sowie die Träger öffentlicher Belange. Stellungnahmen kö</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Stade - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.landkreis-stade.de/portal/seiten/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-901001078-20350.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-stade-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.350515+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhalt Sie sind hier: Wirtschaft Verkehr Bauen / Planen &amp; Bauen / Regionalplanung / Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms Vorlesen Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms Das Regionale Raumordnungsprogramm des Landkreis Stade ist der Raumordnungsplan für das Gesamtgebiet des Landkreis Stade und enthält die Ziele und Grundsätze zur Entwicklung, Ordnung und Sicherung der Nutzung der Flächen im Kreisgebiet. Der Landkreis Stade ist Träger der Regionalplanung und beabsichtigt gemäß Beschluss des Kreisausschusses vom 06. März 2023, sein Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) neu aufzustellen. Die Aufstellung des RROP erfolgt nach § 13 Raumordnungsgesetz und § 5 Niedersächsisches Raumordnungsgesetz. Das derzeitige rechtsgültige RROP 2013 soll durch ein neues RROP ersetzt werden. Die Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten und die Datenschutzerklärung stehen unten zum Download und zur Einsicht bereit. Parallel zur Bekanntmachung der Planungsabsichten erfolgt </pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Friesland - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.friesland.de/buergerservice/dienstleistungen/regionalplanung-regionales-raumordnungsprogramm-rrop--901001864-0.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-friesland-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.175172+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #middle<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#middle</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionalplanung, Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Teaser In einem Regionalen Raumordnungsprogramm wird festgelegt, wie die räumliche Entwicklung in dem betreffenden Teilraum aussehen soll. Es enthält Ziele und Grundsätze zur Entwicklung, Ordnung und Sicherung. Das aktuelle Regionale Raumordnungsprogramm kann beim zuständigen Regionalplanungsträger eingesehen werden. Allgemeine Informationen Ein Regionales Raumordnungsprogramm ist der Raumordnungsplan für einen Teilraum des Landes Niedersachsen, z. B. für das Gebiet eines Landkreises oder einer Region. In einem Regionalen Raumordnungsprogramm wird festgelegt, wie die räumliche Entwicklung in dem betreffenden Teilraum aussehen soll. Es enthält Ziele und Grundsätze zur Entwicklung, Ordnung und Sicherung von Siedlungs- und Versorgungsstrukturen (z. B. Bündelung von Versorgungseinrichtungen in Zentralen Orten, Vorgaben für Einzelhandelsstandorte zur Nahversorgung), von Freiraumnutzungen und -funktionen (z. B. Erhaltung für die Land- u</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Cuxhaven - Regionaler Raumordnungsplan - RROP2012 – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.landkreis-cuxhaven.de/Themenbereiche/Bauen-Planen/Regionalplanung/RROP-2012/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-cuxhaven-regionaler-raumordnungsplan-rrop2012:2025-08-27T14:32:56.152521+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .inhalt.column-2.clearfix<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section.inhalt.column-2.clearfix</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Seiteninhalt Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) für den Landkreis Cuxhaven Ausschnitt aus der Zeichnerischen Darstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms Raumordnung und Regionalplanung sollen die raumstrukturellen Voraussetzungen für eine zukunftsorientierte Entwicklung des Landkreises Cuxhaven schaffen. Kartendienst zum Regionalen Raumordnungsprogramm für den Landkreis Cuxhaven 2012/2017 Hinweis: Der 12. Senat des Niedersächsischen Oberverwaltungsgerichts hat mit Urteil vom 7. Februar 2020 die 1. Änderung des Regionalen Raumordnungsprogramms 2012 des Landkreises Cuxhaven - Fortschreibung des sachlichen Teilabschnitts Windenergie -, bekannt gemacht am 26. Oktober 2017, für unwirksam erklärt. Demzufolge sind die Beschreibende Darstellung, die Begründung und der Umweltbericht der o.g. 1. Änderung nicht mehr gültig. In der Zeichnerischen Darstellung sind die Planzeichen &quot;Vorranggebiet Windenergienutzung&quot; und &quot;Grenze der Ausschlusswirkung für Windenergiegewinnung&quot; nicht mehr gülti</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Cuxhaven - Regionaler Raumordnungsplan - Neuaufstellungen – Update 2025-08-27T14:32:56Z</title>
<link>https://www.landkreis-cuxhaven.de/Themenbereiche/Bauen-Planen/Regionalplanung/Neuaufstellung-des-RROP/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-cuxhaven-regionaler-raumordnungsplan-neuaufstellungen:2025-08-27T14:32:56.110832+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .inhalt.column-2.clearfix<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section.inhalt.column-2.clearfix</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Seiteninhalt Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Cuxhaven Der Landkreis Cuxhaven ist Träger der Regionalplanung und beabsichtigt gemäß Beschluss des Kreistages vom 16. März 2022, sein RROP neu aufzustellen. Die Aufstellung des RROP erfolgt nach § 13 Raumordnungsgesetz und § 5 Niedersächsisches Raumordnungsgesetz. Das derzeitige RROP 2012 soll durch ein neues RROP ersetzt werden. Die Bekanntmachung der allgemeinen Plaungsabsichten und die Datenschutzerklärung stehen hier zum Download und zur Einsicht bereit. In einem späteren Verfahrensschritt wird auch der Entwurf des RROP hier zum Download und zur Einsicht bereitgestellt. Bekanntmachungen Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Cuxhaven Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten Datenschutzerklärung</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Aurich - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-aurich.de/bildung-wirtschaft/regionalplanung-und-kreisentwicklung/raumordnung/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-rrop.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-aurich-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.993551+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section#content.container</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Auf dieser Seite stellen wir Ihnen das Regionale Raumordnungsprogramm 2018 für den Landkreis Aurich (RROP 2018 LK Aurich), themenbezogene Einzelkarten und ergänzende Materialien zur Verfügung. Im Regionalen Raumordnungsprogramm sind Ziele und Grundsätze zur gesamträumlichen Entwicklung des Landkreises, Ziele und Grundsätze zur Entwicklung der Siedlungs- und Versorgungsstruktur, Ziele und Grundsätze zur Entwicklung der Freiraumstrukturen und Freiraumnutzungen und Ziele und Grundsätze zur Entwicklung der technischen Infrastruktur und der raumstrukturellen Standortpotenziale dargestellt. Räumlich umfasst das RROP 2018 LK Aurich das gesamte Kreisgebiet. Das Regionale Raumordnungsprogramm besteht aus einem textlichen Teil und einer Karte (Beschreibende und Zeichnerische Darstellung). Zudem sind dem textlichen Teil eine zusammenfassende Erklärung, die Begründung und der Umweltbericht beigefügt. Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Aurich Das Regionale Raumord</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Cloppenburg - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.lkclp.de/unser-landkre/bauen--umwel/plane/raumordnung/regionales-raumordnungsprogramm-rrop</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-cloppenburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.891937+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .main-inner<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.main-inner</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungprogramm (RROP) Allgemeines Leitbild der Raumordnung ist, dass die unterschiedlichen Ansprüche sinnvoll aufeinander bezogen sind, die Planungen koordiniert werden und sich eine nachhaltige Raumentwicklung vollzieht. Die Raumordnung ist damit ein praktisches Stück Gesellschafts-, Wirtschafts- und Umweltpolitik in einem. An den Raum und seine natürlichen Eigenschaften werden die unterschiedlichsten räumlichen Ansprüche gestellt: der Bau von Straßen und Wohnungen, die Verlegung von Schienennetzen und Energieleitungen, Landwirtschaft und Forstnutzung, die Planung von Industriestandorten und Einkaufszentren, Gewerbegebiete und Tourismus. Diese vielfältigen Nutzungsansprüche müssen durch ein gestuftes Planungssystem auf Europa-, Bundes-, Landes- und Ortsebene gesteuert werden. Teil dieses Planungssystems sind die Raumordnung, Landes- und Regionalplanung. Landesplanung ist die auf den Raum des Landes bezogene überörtliche und überfachliche Gesamtplanung zur Herstellung u</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Schaumburg - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.serviceportal-schaumburg.de/buergerservice/dienstleistungen/raumordnung-landesplanung-und-regionalplanung-900000734-24500.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-schaumburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.880782+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Raumordnung, Landesplanung und Regionalplanung Allgemeine Informationen Regionalplanung Der Landkreis Schaumburg ist ein sehr attraktiver Lebens- und Wirtschaftsraum. Damit dies in Zukunft auch so bleibt, sind die unterschiedlichen Raumnutzungen in unserem dicht besiedelten Landkreis miteinander und untereinander in Einklang zu bringen. Die Regionalplanung des Landkreises Schaumburg nimmt dabei zum einen in der bundesdeutschen Planungshierarchie in seiner Funktion als Untere Landesplanungsbehörde eine Mittlerfunktion zwischen der Landesplanung Niedersachsens und den Planungsbehörden der Städte und Gemeinden im Landkreis ein. Zum anderen hat der Landkreis die Aufgabe, im eigenen Wirkungskreis die räumliche und strukturelle Entwicklung seines Planungsraumes als vorausschauende, fachübergreifende Planung im Regionalen Raumordnungsprogramm (RROP) festzulegen. Regionalentwicklung Demographischer Wandel, ein Wettbewerb um Arbeitsplätze und Einwohner, das Gelingen der Energiewende, umweltfreu</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Wittmund - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-wittmund.de/Leben-Wohnen/Wohnen/Bauen-und-Planen/Regionalplanung/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-wittmund-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.861022+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .site-content.wrapper<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section.site-content.wrapper</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Vorlesen Inhalt Regionalplanung Die Regionalplanung des Landkreises Wittmund beschäftigt sich mit der Abstimmung raumbedeutsamer Planungen und Maßnahmen von überörtlicher Bedeutung. Fachlich ist die Regionalplanung als Bindeglied zwischen der niedersächsischen Landesplanung und der örtlichen Bauleitplanung der Gemeinden angesiedelt. Die Aufgaben orientieren sich vor allem an gesetzlichen Vorgaben (siehe hierzu: Rechtliche Grundlagen). Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Der Landkreis Wittmund ist als Träger der Regionalplanung für seinen Hoheitsbereich zuständig für die Aufstellung eines Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP). Das RROP für den Landkreis Wittmund ist am 28.04.2006 in Kraft getreten, es hat Entwicklungs-, Ordnungs- und Sicherungsfunktionen für den Raum des Landkreises. In dem RROP sind die Grundsätze und Ziele des Landkreises zur räumlichen Entwicklung formuliert. An die Grundsätze und Ziele der Raumordnung sind die Gemeinden mit ihrer Bauleitplanung nach dem Baugese</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Grafschaft Bentheim  - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.grafschaft-bentheim.de/grafschaft/buergerservice/?ansicht=dienstleistung&amp;eintrag=316</link>
<guid isPermaLink="false">grafschaft-bentheim-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.757594+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #blockBody<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#blockBody</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Bürgerservice Barrierefrei-Menü Schrift Normal Groß Sehr groß Kontrast Normal Stark Bilder Anzeigen Ausblenden Vorlesen Vorlesen Zum Inhalt (Access key c) Zur Hauptnavigation (Access key h) Zur Unternavigation (Access key u) Bedienungshilfe (Access key 0) Startseite (Access key 1) Inhaltsverzeichnis (Access key 3) Suche (Access key 4) Datenschutz (Access key 7) Impressum (Access key 8) Kontakt (Access key 9)</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Ammerland - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.ammerland.de/Service/Von-A-Z/Dienstleistungen/Regionalplanung-Regionales-Raumordnungsprogramm-RROP-.php?ModID=10&amp;FID=2843.2080.1</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-ammerland-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.734165+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .column-md-1.column-4x5<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.column-md-1.column-4x5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Seiteninhalt Verwaltungsleistung: Fachamt: -keine Auswahl- Abfallwirtschaft Amt für Bauwesen und Kreisentwicklung Amt für besondere soziale Leistungen Amt für Digitalisierung und Öffentlichkeitsarbeit Amt für Finanzwesen Amt für Umwelt und Klimaschutz Amt für Wirtschaftsförderung Beratungsstelle für Kinder, Jugendliche und Eltern Gesundheitsamt Jobcenter Ammerland Jugendamt Koordinierungsstelle für Migration und Demografie Ordnungsamt Personal- und Organisationsamt Schul- und Kulturamt Sozialamt Straßenverkehrsamt Veterinär- und Lebensmittelüberwachungs­amt A B C D E F G H I J K L M N O P Q R S T U V W X Y Z Alle Regionalplanung, Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Die nachfolgenden Informationen werden (teilweise) zur Verfügung gestellt vom Serviceportal des Landes Niedersachsen . Text überspringen Aufgabe der Landes- und Regionalplanung ist es, die unterschiedlichen Ansprüche an den Raum im Sinne einer nachhaltigen Entwicklung zu koordinieren. Raumordnung ist die auf den Raum bezo</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regionalverband Hannover- Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.hannover.de/Leben-in-der-Region-Hannover/Planen,-Bauen,-Wohnen/Raumordnung-Regionalentwicklung/Regionalplanung</link>
<guid isPermaLink="false">regionalverband-hannover-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.708861+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .main-content-wrapper<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.main-content-wrapper</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Zum Inhalt springen Zur Hauptnavigation springen Start Karte Veranstaltungen Sprache Deutsch English 中文 Danish Eesti Español Suomi Français Italiano 日本語 한국 Nederlands Norge Polski Portugues Русский Svenska Türkçe العربية Romanesc български Leichte Sprache Online-Amt Karriere Portal wählen www.visit-hannover.com www.herrenhausen.de wissen.hannover.de www.wirtschaftsfoerderung-hannover.de Suche Suche nach: Menü Deutsch English 中文 Danish Eesti Español Suomi Français Italiano 日本語 한국 Nederlands Norge Polski Portugues Русский Svenska Türkçe العربية Romanesc български Suche nach: Seite als E-Mail versenden Auf Facebook teilen Auf X teilen Seitenlink Kopieren Seite Drucken Seite als E-Mail versenden Seitenlink kopieren Seite drucken Nach oben Hannover.de // Leben in der Region Hannover Planen, Bauen, Wohnen Raumordnung &amp; Regionalentwicklung Regionalplanung Ordnen und entwickeln Regionalplanung Damit Lebens- und Wirtschaftsraum in Balance sind, wird geplant. Dafür wird eine Vielzahl von Raumnut</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Nienburg-Weser - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.lk-nienburg.de/politik-verwaltung/planen-bauen/regionalplanung/neuaufstellung-rrop/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-nienburg-weser-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.651570+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Sie sind hier: Politik &amp; Verwaltung » Planen &amp; Bauen » Regionalplanung » Neuaufstellung RROP Änderungen und Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Nienburg/Weser Der Landkreis Nienburg/Weser ist Träger der Regionalplanung. Danach obliegt ihm gem. § 5 Abs. 1 Niedersächsisches Gesetz über Raumordnung und Landesplanung (NROG) für das Gebiet des Landkreises Nienburg/Weser ein Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) aufzustellen. Um das RROP für den Landkreis Nienburg/Weser aus dem Jahr 2003 (RROP 2003) an die aktuellen Herausforderungen und Planungsgrundlagen anzupassen und damit zukunftsfähig zu machen, hat der Landkreis Nienburg/Weser mittlerweile vier Verfahren zur Änderung des RROP und eine Neuaufstellung eingeleitet: 1. RROP-Änderung : Teiländerung Windenergie. Durch Beschluss des Bundesverwaltungsgerichts vom 30.01.2019 (4 BN 4.18) ist die Rechtsprechung des Niedersächsischen Oberverwaltungsgerichts vom 07.11.2017 (12 KN 107/16) bestätigt worden. Die 1. </pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Leer - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-leer.de/Themen/Bauen-Umwelt/Planung/Regionale-Raumordnung/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-leer-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.622482+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #readthis<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#readthis</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionalplanung im Landkreis Leer Die Regionalplanung bezeichnet die Planungsebene der Raumordnung, die für einzelne Teilräume eines Landes Regionalpläne aufstellt. Der Landkreis Leer ist Träger der Regionalplanung und stellt das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) auf. In diesem sind die Ziele der Kreisentwicklung dargelegt. Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) von 2024 Der Kreistag des Landkreises Leer hat in seiner Sitzung am 19.09.2024 das Regionale Raumordnungsprogramm 2024 für den Landkreis Leer als Satzung beschlossen. Mit Verfügung vom 16.12.2024 hat das Amt für regionale Landesentwicklung Weser-Ems das Regionale Raumordnungsprogramm 2024 für den Landkreis Leer genehmigt. Mit Bekanntmachung im Amtsblatt Nr. 01/2025 für den Landkreis Leer vom 15.01.2025 ist das RROP 2024 für den Landkreis Leer in Kraft getreten. Gleichzeitig ist das RROP 2006 außer Kraft getreten. Das RROP 2024 und die zugehörigen Unterlagen liegen für jeden zur Einsicht beim Landkreis Leer, Planungsamt, Ber</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Holzminden - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-holzminden.de/portal/seiten/regionales-raumordnungsprogramm-rrop--900000126-25600.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-holzminden-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.552618+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #middle<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#middle.innenw</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Landkreis Holzminden / Planen und Bauen / Weitere Themen / Regionales Raumordungsprogramm (RROP) Drucken Seite weiterempfehlen Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Das Regionale Raumordnungsprogramm 2024 für den Landkreis Holzminden (RROP 2024) ist am 29.01.2024 in Kraft getreten. Es ist als Satzung im Amtsblatt bekannt gemacht worden und auf folgender Internetseite veröffentlicht: www.landkreis-holzminden.de/rrop2024_neu Aufgabe des RROPs Das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) ist ein wichtiges Instrument, um die Flächenbedarfe einer Region verbindlich zu koordinieren. Diese beziehen sich zum Beispiel auf das Wohnen, die Wirtschaft, die Natur, die Erholung, den Verkehr, Windenergie usw. Im RROP wird die geplante Entwicklung dieser Raumstruktur in Text und Karte dargestellt. Das RROP ist das Bindeglied zwischen der übergeordneten Landesplanung und der städtebaulichen Entwicklung durch die gemeindliche Flächennutzungsplanung. Zudem bildet es den Rahmen für raumbezogene Fachplanunge</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Luechow-Dannenberg - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.luechow-dannenberg.de/portal/meldungen/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-rrop--900000258-38100.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-luechow-dannenberg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.494451+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhaltsbereich Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP) Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP) Der Landkreis Lüchow-Dannenberg arbeitet derzeit an der Neuaufstellung seines Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP). Das neu aufgestellte RROP soll das gültige RROP des Landkreises aus dem Jahr 2004 mit seiner 1. Änderung, die 2019 in Kraft getreten ist, ablösen. Auf dieser Seite wird über den aktuellen Verfahrensstand und die bisherigen Verfahrensschritte informiert. Informationsveranstaltungen zum Entwurf des Regionalen Raumordnungsprogramms Ergänzend zum laufenden Beteiligungsverfahren hat der Landkreis in den drei Samtgemeinden Informationsveranstaltungen angeboten: am 6. Mai 2025 in Hitzacker (Elbe), am 8. Mai 2025 in Lüchow (Wendland) und am 15. Mai 2025 in Gartow. Insbesondere hatten die Einwohnerinnen und Einwohner die Möglichkeit, offene Fragen zu klären. Die Präsentationsfolien, die ausgestellten Karten und weitere Informationen gibt es hier z</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Emsland - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.emsland.de/wirtschaft-struktur/raumplanung-und-bauen/regionalplanung/regionalplanung.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-emsland-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.449799+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionalplanung Die Regionalplanung, die die Landkreise übernehmen, liegt im deutschen Planungssystem zwischen der niedersächsischen Landesplanung und der Flächennutzungsplanung sowie der Bauleitplanung der Städte und Gemeinden innerhalb des Landkreises. Inhaltlich werden auf diesem Wege raumbedeutsame Planungen und Maßnahmen von überörtlicher Bedeutung abgestimmt. 2. Änderung Regionales Raumordnungsprogramm 2010 für den Landkreis Emsland (Vierstreifiger Ausbau der Europastraße E 233) – Einleitung des Beteiligungsverfahrens 1. Satzung 2. Begründung 3. Umweltbericht Amtsblatt 2/2020 Informationsblatt (Datenschutz) Planungs- und Bauvorhaben in den Niederlanden Bürgerbroschüre informiert über Beteiligungsmöglichkeiten und Rechtsschutz Die Broschüre wurde im Auftrag der Deutsch-Niederländischen Raumordnungskommission – Unterkommission Nord und Unterkommission Süd – in Zusammenarbeit mit der Saxion Universität Enschede und dem Zentralinstitut für Raumplanung (ZIR) an der Westfälischen Wilhe</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Northeim - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-northeim.de/portal/seiten/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-fuer-den-landkreis-northeim-900000239-23900.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-northeim-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.397799+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #nolis_content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#nolis_content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Sie sind hier: Bauen und Umwelt / RROP Neuaufstellung Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Northeim Am 20. Juni 2016 hat der Landkreis Northeim mit der „Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten“ die Neuaufstellung des Regionales Raumordnungsprogramms (RROP) begonnen. Das RROP besteht aus der beschreibenden Darstellung, einer Begründung mit Anlagen und Beikarten, der zeichnerischen Darstellung sowie der Umweltprüfung mit Anlage. Das RROP ist eine Satzung des Landkreises. Es wird vom obersten politischen Gremium des Landkreises, dem Kreistag, beschlossen und tritt mit Genehmigung des Landes Niedersachsen in Kraft. Es hat rechtliche Bindungskraft und unterscheidet sich dadurch von reinen Leitbildern oder anderen regionalen Entwicklungskonzepten. Die Gliederung des RROP ist an die des Landes-Raumordnungsprogramms (LROP) angelehnt. Ziele aus dem LROP, die am fettgedruckten Text zu erkennen sind, sind im RROP zu übernehmen. Grundsätze des LROP (Normal</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Vechta  - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-vechta.de/bauen-und-umwelt/planen-und-bauen/raumordnung/rrop.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-vechta-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.350918+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #col3<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#col3.col-lg-7</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungsprogramm Das RROP bildet den Rahmen für die Entwicklung der Städte und Gemeinden im Landkreis sowie für raumbezogene Fachplanungen wie Verkehrsplanung, Landschaftsplanung, Wasserwirtschaft, Rohstoffgewinnung und weitere. Es wurde vom Amt für regionale Landesentwicklung Weser-Ems am 05.04.2022 genehmigt. Die Unterlagen können unter Downloads heruntergeladen werden. Zudem ist das RROP 2021 in einer interaktiven Karte mit vielen Funktionen im BürgerGIS verfügbar. Rechtsbehelfsbelehrung Innerhalb eines Jahres nach der Bekanntmachung kann beim Niedersächsischen Oberverwaltungsgericht in Lüneburg ein Antrag auf Überprüfung von in der Satzung enthaltenen Vorschriften auf ihre Gültigkeit gestellt werden. Das beinhaltet die Normenkontrolle gemäß § 47 Verwaltungsgerichtsordnung. Die Jahresfrist beginnt mit der Bekanntmachung im Amtsblatt 35/2022. Downloads RROP 2021 Beschreibende Darstellung Zeichnerische Darstellung Begründung Umweltbericht Zusammenfassende Erklärung Beik</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Harburg - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreis-harburg.de/portal/seiten/regionales-raumordnungsprogramm-rrop-2025-fuer-den-landkreis-harburg-901000407-20100.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-harburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.322530+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Hauptinhalt Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) 2025 für den Landkreis Harburg Es gilt das am 04.04.2019 bekanntgemacht Regionale Raumordnungsprogramm 2025 für den Landkreis Harburg. Am 12.10.2022 wurde vom Kreistag eine erste Änderung des gültigen Regionalplans eingeleitet. Informationen zum Verfahrensablauf sowie die entsprechenden Unterlagen finden Sie weiter unten auf dieser Seite (1. Änderung des gültigen RROP). Gültiges RROP Die zuständige Genehmigungsbehörde (Amt für regionale Landesentwicklung Lüneburg) hat das RROP 2025 mit Verfügung vom 19.02.2019 mit Maßgaben und Auflagen genehmigt. Am 04.04.2019 wurde das RROP 2025 im Amtsblatt öffentlich bekanntgemacht und ist seitdem rechtskräftig gültig. Folgend finden Sie die Endfassung (Zeichnerische Darstellung, Beschreibende Darstellung, Begründung und Umweltbericht), eine Synopse der eingegangenen und abgewogenen Stellungnahmen samt Anlagen sowie die Genehmigungsverfügung und öffentliche Bekanntmachung. Zudem sind die im Zuge der</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Hameln-Pyrmont - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.hameln-pyrmont.de/Wirtschaft-Klima/Weitere-Themen/Regionalplanung-/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-hameln-pyrmont-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.185903+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .inhalt<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> article.inhalt</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Seiteninhalt Regionalplanung Allgemeine Informationen Aufgabe der Raumordnung ist es, unterschiedliche Anforderungen an den Raum aufeinander abzustimmen, Raumnutzungskonflikte auszugleichen und durch Raumordnungspläne den Rahmen für eine nachhaltige Raumentwicklung zu setzen. In der Regionalplanung des Landkreises Hameln-Pyrmont stehen dabei u. a. folgende inhaltliche Schwerpunkte im Fokus: die Festlegung der Grundzentren, d.h. derjenigen Zentralen Orte in den Gemeinden und Samtgemeinden, an denen die Einrichtungen für die Versorgung der Bürgerinnen und Bürger mit den Dingen des täglichen Bedarfs (Grundversorgung) konzentriert werden, Aussagen zur Bereitstellung von regional bedeutsamen Wohn- und Gewerbeflächen, die Festlegung von Nutzungsvorrängen zur Sicherung intakter Lebens- und Wirtschaftsräume und der natürlichen Lebensgrundlagen, Festlegungen zur Steuerung der Windenergienutzung. Festlegungen zum Rohstoffabbau Hinweis: Das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) aus dem Jahr 2001 </pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Hildesheim - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:55Z</title>
<link>https://www.landkreishildesheim.de/Politik-Verwaltung/Verwaltung/Projekte/RROP/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-hildesheim-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.156108+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #mtp_content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#mtp_content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Text überspringen Der Kreistag des Landkreises Hildesheim hat in seiner Sitzung am 16.03.2016 das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) 2016 beschlossen. Das Amt für regionale Landesentwicklung Leine-Weser hat dieses mit Bescheid vom 05.07.2016 unter Maßgaben und Nebenbestimmungen genehmigt. Diesen Maßgaben ist der Kreistag in seiner Sitzung am 24.10.2016 beigetreten. Mit Bekanntmachung der Genehmigung im Amtsblatt vom 02.11.2016 ist das Regionale Raumordnungsprogramm in Kraft. Die Bestandteile des RROP können auf der rechten Seite eingesehen und heruntergeladen werden. 1. Änderung zum Regionalen Raumordnungsprogramm Text überspringen Der Kreistag hat in seiner Sitzung am 27.06.2019 die 1. Änderung des Regionalen Raumordnungsprogramms als Satzung beschlossen. Die Änderung wurde mit Bescheid vom 07.10.2019 vom Amt für regionale Landesentwicklung Leine-Weser genehmigt. Die 1. Änderung umfasst folgende Bestandteile: Änderungssatzung mit Beschreibende</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Heidekreis - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:54Z</title>
<link>https://www.heidekreis.de/bauen-planen/regional-und-bauleitplanung.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-heidekreis-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:54.951010+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Vorlesen Sichern - Ordnen - Entwickeln Regional- und Bauleitplanung Regional- und Bauleitplanung sind zentrale Aufgabenbereiche der Kreisverwaltung, die dazu dienen, die räumliche Entwicklung des Heidekreises zu steuern und zu gestalten. Ihre Planungen haben das Ziel, eine nachhaltige und geordnete Entwicklung sicherzustellen. Aufgaben der Regionalplanung Die Regionalplanung befasst sich mit der übergeordneten Planung und Koordination in der Region. Sie legt fest, wie sich Städte und Gemeinden in unserem Kreis entwickeln sollen. Dabei sind unterschiedliche Anforderungen, wie Wohnen, Gewerbe, Landwirtschaft, Erholung und Naturschutz, an den Raum aufeinander abzustimmen. Die auf der jeweiligen Planungsebene auftretenden Konflikte sind auszugleichen sowie Vorsorge für einzelne Nutzungen und Funktionen des Raums zu treffen. Hierbei ist das Regionale Raumordnungsprogramm ein zentrales Instrument der Regionalplanung. Aufgaben der Bauleitplanung Die Bauleitplanung auf der Landkreisebene ist f</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Lueneburg - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:54Z</title>
<link>https://www.landkreis-lueneburg.de/fuer-unsere-buergerinnen-und-buerger/bauen-und-planen/regionalplanung/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-lueneburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:54.933475+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #MainContent<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main#MainContent.Main</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Direkt zu ... Zum Seitenanfang Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungs-programms 2025 Das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) für den Landkreis Lüneburg wird neu aufgestellt. Dies dient der Anpassung an die umfangreichen Änderungen des Niedersächsischen Landes-Raumordnungsprogramms (LROP), gesetzlicher Novellierungen u. a. für die Windenergie und den Bundesraumordnungsplan für den Hochwasserschutz (BRPH) sowie der Festlegung eigener Zielsetzungen für die zukünftige Entwicklung des Landkreises im RROP. Alle Informationen auf einen Blick Ansprechpersonen Wir helfen Ihnen weiter! Regional- und Bauleitplanung Allgemeiner Kontakt 04131 26-1013 E-Mail senden Regional- und Bauleitplanung Lena Eileen Lampe Fachdienstleiterin 04131 26-1644 E-Mail senden Gebäude 3, Zimmer 206 Regional- und Bauleitplanung Jessica Gropp Geschäftszimmer 04131 26-1379 E-Mail senden Gebäude 3, Zimmer 208 a Regional- und Bauleitplanung Dr. Silke Panebianco 04131 26-1583 E-Mail senden Gebäude 3, Zimmer 205 Regiona</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Goettingen - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:54Z</title>
<link>https://www.landkreisgoettingen.de/Themen-Leistungen/Bauen-Infrastruktur/Regionalplanung/Neuaufstellung-Regionales-Raumordnungsprogramm/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-goettingen-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:54.904293+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .site-main.wrapper<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main.site-main.wrapper</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Neuaufstellung RROP 2020 Neuaufstellung Regionales Raumordnungsprogramm Aktuelles zum Entwurf des RROP 2020 erhalten Sie hier Texte Entwurf Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) 2020 (Gesamt) Satzung Zukunftsbild Beschreibende Darstellung Begründung Anhang 1 Wohnstättenschwerpunkte Anhang 2 Arbeitsstättenschwerpunkte Umweltbericht RROP Göttingen Methodenband Wind Methodenband Wind Anhang A Anhang A Methodenband Methodenband Wind Anhang B Anhang B Methodenband Methodenband Wind Anhang C Anhang C Methodenband Karten (Zeichnerische Darstellung) Zeichnerische Darstellung Gesamt Zeichnerische Darstellung Blatt West Zeichnerische Darstellung Blatt Ost Beikarten 01 Siedlungsentwicklung/Versorgungsstrukturen 02 Biotopverbund 03 Rohstoffgewinnung 04 Landschaftsgebundene Erholung 05 Alltagsradverkehr 06 Windenergie Geodaten Die aktuellen Entwurfsdaten zum RROP-Entwurf 2020 können den Trägern öffentlicher Belange (TöB) zur internen Verwendung zur Verfügung gestellt werden. Dritte können einzelne</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Landkreis Celle - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:54Z</title>
<link>https://www.landkreis-celle.de/index.php?ModID=7&amp;FID=3314.15511.1&amp;object=tx|3314.15511.1</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-celle-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:54.808653+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> main.site-content.wrapper<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main.site-content.wrapper</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhalt Neuaufstellung Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Mit der Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten im Amtsblatt für den Landkreis Celle Nr. 20 vom 20. Oktober 2011 ist das Verfahren zur Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP) für den Landkreis Celle eingeleitet worden. Am 27. September 2016 mit Ergänzung am 21. Februar 2017 hat der Kreisausschuss des Landkreises Celle beschlossen, mit dem Entwurf des RROP das Beteiligungsverfahren gemäß § 10 Abs. 1 Raumordnungsgesetz (ROG) i.V.m. § 3 Abs. 2 und 3 Niedersächsisches Raumordnungsgesetz (NROG) durchzuführen. Der Entwurf des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Celle steht hier als Download zur Verfügung: 4_Anhang Gebietsblätter Windenenergie PDF-Datei: (10.7 MB) 60-170328-RROP_1_Vorbemerkung PDF-Datei: (143 kB) 60-170328-RROP_2_Teil_A_Beschreibende_Darstellung PDF-Datei: (189 kB) 60-170328-RROP_3_Teil_B_Begruendung PDF-Datei: (5.6 MB) 60-170328-RROP_5_Teil_C_Umweltbericht PDF-Datei: (19.8</pre>]]></description>
</item>
<item>
<title>Regionalverband Braunschweig - Regionaler Raumordnungsplan – Update 2025-08-27T14:32:54Z</title>
<link>https://www.regionalverband-braunschweig.de/region-raum/planung-verfahren/regionalplanung/rrop-neuaufstelllung</link>
<guid isPermaLink="false">regionalverband-braunschweig-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:54.495348+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #page-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#page-content.main-part.bp-page-content.main-section</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Sie sind hier: Startseite Region &amp; Raum Planung &amp; Verfahren Regionalplanung RROP Neuaufstelllung Pläne ändern sich Warum muss ein Regionalplan erneuert und kontinuierlich weiterentwickelt werden? Zum einen gibt es die gesetzlichen Vorgaben. Sie besagen, dass regionale Raumordnungspläne alle zehn Jahre in ihrer Gesamtheit auf Aktualität überprüft werden sollen (§ 5 Abs. 7 NROG .) Diese Vorgabe beruht auf der berechtigten Annahme, dass eine Region nicht etwas Starres und Unveränderliches ist. „Ein guter Regionalplan schafft Lebensqualität und stärkt die Region für Herausforderungen von heute und morgen. Er wird regelmäßig erneuert, um auf veränderte gesellschaftliche, wirtschaftlich und ökologische Rahmenbedingungen zu reagieren.&quot; Anna Weyde, Erste Verbandsrätin © Verfahrensablauf RROP-Neuaufstellung Zum anderen gibt es offensichtliche Ereignisse und Entwicklungen, die die Anpassung der Raumordnung erfordern. In jüngster Vergangenheit gehören dazu vor allen Dingen der Klimawandel und die</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>