<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Planungsgemeinschaft Region Trier - Neuaufstellung Regionalplan</title>
<link>https://www.plg-region-trier.de/index.php/materialien/neuaufstellung-regionalplan</link>
<description>Änderungsfeed für Planungsgemeinschaft Region Trier - Neuaufstellung Regionalplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Planungsgemeinschaft Region Trier - Neuaufstellung Regionalplan (2025-08-27T14:32:58Z)</title>
<link>https://www.plg-region-trier.de/index.php/materialien/neuaufstellung-regionalplan</link>
<guid isPermaLink="false">planungsgemeinschaft-region-trier-neuaufstellung-regionalplan:2025-08-27T14:32:58.274856+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Neuaufstellung Regionalplan Zweites öff. Anhörungsverfahren - beendet; der Planänderungsentwurf 2024 ist auf u. a. Online-Beteiligungsplattform weiterhin einsehbar (bitte beachten Sie die ergänzende Bekanntmachung vom 13.01.2025) - Die Regionalvertretung der Planungsgemeinschaft Region Trier hat am 26. September 2024 den Entwurf des regionalen Raumordnungsplans Region Trier i. d. F. des 1. Änderungsentwurfes September 2024 (Planänderungsentwurf) für das erneute, zweite Anhörungsverfahren unter Beteiligung der Öffentlichkeit gemäß § 9 Abs. 3 ROG beschlossen. Gemäß § 6 Abs. 4 des Landesplanungsgesetzes (LPlG) wird der Planänderungsentwurf vom 26. November bis einschließ­lich 23. Dezember 2024 öffentlich ausgelegt und online zur Einsichtnahme bereitgestellt (zur Bekanntmachung mit den Auslegungsorten als analoge Zugangsmöglichkeiten gelangen Sie hier ). Zeitlich parallel zur Auslegung wird die Beteiligung der öffentlichen und privaten Planungsträger sowie sonstiger Stellen und Institution</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>