<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Sachlicher Teilplan Windenergie 2020</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/ostthueringen/regionalplan-ostthueringen/sachlicher-teilplan-windenergie-2020</link>
<description>Änderungsfeed für Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Sachlicher Teilplan Windenergie 2020</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Sachlicher Teilplan Windenergie 2020 (2025-08-27T14:32:59Z)</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/ostthueringen/regionalplan-ostthueringen/sachlicher-teilplan-windenergie-2020</link>
<guid isPermaLink="false">regionale-planungsgemeinschaft-ostth-ringen-sachlicher-teilplan-windenergie-2020:2025-08-27T14:32:59.989955+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.th-content.th-rows<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.th-content.th-rows</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Der Sachliche Teilplan Windenergie... … wurde aus der begonnenen Änderung des Regionalplanes Ostthüringen herausgelöst und zeitlich vorgezogen bearbeitet. ► Regionalplan Ostthüringen 2012 Sachlicher Teilplan Windenergie 2020 ► Änderung des Regionalplanes Das Raumordnungsgesetz bietet über § 7 Abs. 1 Satz 3 diese Möglichkeit, indem Festlegungen in Raumordnungsplänen auch in räumlichen und sachlichen Teilplänen getroffen werden können. Mit der Bekanntmachung über die Genehmigung im Thüringer Staatsanzeiger Nr. 51 + 52/2020 ist der Sachliche Teilplan am 21.12.2020 in Kraft getreten. Bekanntmachung über die Genehmigung Gemäß Thüringer Oberverwaltungsgericht, Urteil vom 08.04.2014, wurde die Festlegung von Vorranggebieten Windenergie mit der Wirkung von Eignungsgebieten im Regionalplan Ostthüringen, Nr. 3.2.2, Ziel Z 3-6 für unwirksam erklärt (rechtskräftig infolge der Zurückweisung der Revisionsnichtzulassungsbeschwerde der Regionalen Planungsgemeinschaft Ostthüringen durch das Bundesverwa</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>