<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionale Planungsgemeinschaft Mittelthüringen - Regionalplan Mittelthüringen 2011</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/mittelthueringen/regionalplan-mittelthueringen</link>
<description>Änderungsfeed für Regionale Planungsgemeinschaft Mittelthüringen - Regionalplan Mittelthüringen 2011</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionale Planungsgemeinschaft Mittelthüringen - Regionalplan Mittelthüringen 2011 (2025-08-27T14:32:59Z)</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/mittelthueringen/regionalplan-mittelthueringen</link>
<guid isPermaLink="false">regionale-planungsgemeinschaft-mittelth-ringen-regionalplan-mittelth-ringen-2011:2025-08-27T14:32:59.528601+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.th-content.th-rows<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.th-content.th-rows</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Mit dem Regionalplan ... ... legt die Regionale Planungsgemeinschaft die räumliche und strukturelle Entwicklung der Planungsregion als Ziele und Grundsätze der Raumordnung – die allgemeinen Grundsätze der Raumordnung in den gesetzlichen Grundlagen und die Zielsetzungen des Landesentwicklungsprogrammes ausformend und ergänzend – fest. Info – Ziele und Grundsätze der Raumordnung Dieser regionale Ordnungs-, Entwicklungs- und Sicherungsrahmen stellt ein wesentliches Bindeglied zwischen der Landesplanung und der kommunalen Ortsplanung dar und ist damit auch ein Garant für die Durchdringung übergeordneter, landesentwicklungspolitischer Vorgaben bis in die Ebene der kommunalen Planungen. Der Regionalplan ist aus dem Landesentwicklungsprogramm zu entwickeln. Das Landesentwicklungsprogramm beinhaltet textliche und zeichnerische Aussagen zur Entwicklung, Ordnung und Sicherung für den Gesamtraum Thüringen. Den gesetzlichen Vorgaben folgend hat die Oberste Landesplanungsbehörde erstmals 1993 einen</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>