<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Harburg - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.landkreis-harburg.de/portal/seiten/regionales-raumordnungsprogramm-rrop-2025-fuer-den-landkreis-harburg-901000407-20100.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Harburg - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Harburg - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:55Z)</title>
<link>https://www.landkreis-harburg.de/portal/seiten/regionales-raumordnungsprogramm-rrop-2025-fuer-den-landkreis-harburg-901000407-20100.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-harburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.322530+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Hauptinhalt Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) 2025 für den Landkreis Harburg Es gilt das am 04.04.2019 bekanntgemacht Regionale Raumordnungsprogramm 2025 für den Landkreis Harburg. Am 12.10.2022 wurde vom Kreistag eine erste Änderung des gültigen Regionalplans eingeleitet. Informationen zum Verfahrensablauf sowie die entsprechenden Unterlagen finden Sie weiter unten auf dieser Seite (1. Änderung des gültigen RROP). Gültiges RROP Die zuständige Genehmigungsbehörde (Amt für regionale Landesentwicklung Lüneburg) hat das RROP 2025 mit Verfügung vom 19.02.2019 mit Maßgaben und Auflagen genehmigt. Am 04.04.2019 wurde das RROP 2025 im Amtsblatt öffentlich bekanntgemacht und ist seitdem rechtskräftig gültig. Folgend finden Sie die Endfassung (Zeichnerische Darstellung, Beschreibende Darstellung, Begründung und Umweltbericht), eine Synopse der eingegangenen und abgewogenen Stellungnahmen samt Anlagen sowie die Genehmigungsverfügung und öffentliche Bekanntmachung. Zudem sind die im Zuge der</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>