<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Planungsgemeinschaft Mittelrhein-Westerwald - Teilfortschreibung Erneuerbare Energien</title>
<link>https://www.mittelrhein-westerwald.de/index.php/teilfortschreibung-erneuerbare-energien</link>
<description>Änderungsfeed für Planungsgemeinschaft Mittelrhein-Westerwald - Teilfortschreibung Erneuerbare Energien</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Planungsgemeinschaft Mittelrhein-Westerwald - Teilfortschreibung Erneuerbare Energien (2025-08-27T14:32:58Z)</title>
<link>https://www.mittelrhein-westerwald.de/index.php/teilfortschreibung-erneuerbare-energien</link>
<guid isPermaLink="false">planungsgemeinschaft-mittelrhein-westerwald-teilfortschreibung-erneuerbare-energien:2025-08-27T14:32:58.068573+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Planungsgemeinschaft Mittelrhein-Westerwald legt Unterlagen zur Offenlage aus Am 06. Juni 2024 fand in Koblenz die Sitzung der Regionalvertretung der Planungsgemeinschaft Mittelrhein-Westerwald statt. In dieser wurde ein einstimmiger Offenlagebeschluss zur 1. Teilfortschreibung des regionalen Raumordnungsplans Mittelrhein-Westerwald 2017 (RROP 2017) zum Kapitel 3.2 (Energiegewinnung und -versorgung) gefasst. Die Planungsgemeinschaft Mittelrhein-Westerwald informiert hiermit die Kommunen, die Träger öffentlicher Belange und die Öffentlichkeit über die Offenlage gemäß § 9 Abs. 2 des Raumordnungsgesetzes (ROG). Nunmehr erhalten Sie die Möglichkeit, die Planungsunterlagen einzusehen und Anregungen und Bedenken einzubringen. Der Planentwurf besteht aus dem geänderten Textteil zu Kapitel 3.2 (Energiegewinnung und -versorgung) mit Zielen und Grundsätzen einschließlich deren Begründung/Erläuterung und der Gesamtkarte. Dem Planentwurf ist als gesonderter Bestandteil der Begründung der Umweltber</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>