<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen Neuaufstellung</title>
<link>https://rp-darmstadt.hessen.de/infrastruktur-und-wirtschaft/regionalplanung/regionalplan-suedhessen/neuaufstellung</link>
<description>Änderungsfeed für Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen Neuaufstellung</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regierungspräsidium Darmstadt - Regionalplan Südhessen Neuaufstellung (2025-08-27T14:32:57Z)</title>
<link>https://rp-darmstadt.hessen.de/infrastruktur-und-wirtschaft/regionalplanung/regionalplan-suedhessen/neuaufstellung</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-darmstadt-regionalplan-s-dhessen-neuaufstellung:2025-08-27T14:32:57.166662+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Infrastruktur und Wirtschaft Regionalplanung Regionalplan Südhessen Neuaufstellung © mizar_21984 / Adobe Stock Regionalplan Südhessen Neuaufstellung Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Derzeit befindet sich der Regionalplan Südhessen und Regionale Flächennutzungsplan für den Ballungsraum Frankfurt/Rhein-Main im Verfahren der Neuaufstellung. Bis dieser Plan rechtskräftig wird, behält der aktuell geltende Regionalplan Südhessen / Regionaler Flächennutzungsplan 2010 seine Gültigkeit. Wissenswertes Regionalpläne müssen regelmäßig neu aufgestellt werden, um sich den ver­änderten Verhältnissen anzupassen. Die Steuerungswirkung des Plans wird dadurch regelmäßig überdacht und aktualisiert. Was regelt ein Regional</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>