<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landesplanung Hessen - Mittelhessen RP und Teilplan Energie</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/regionalplanung/mittelhessen</link>
<description>Änderungsfeed für Landesplanung Hessen - Mittelhessen RP und Teilplan Energie</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landesplanung Hessen - Mittelhessen RP und Teilplan Energie (2025-08-27T14:32:56Z)</title>
<link>https://landesplanung.hessen.de/regionalplanung/mittelhessen</link>
<guid isPermaLink="false">landesplanung-hessen-mittelhessen-rp-und-teilplan-energie:2025-08-27T14:32:56.534870+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Regionalplanung Mittelhessen © HMWVW Mittelhessen Regionalplan und Teilregionalplan Energie Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Regionalplan Mittelhessen 2010 Der Regionalplan Mittelhessen 2010 wurde am 22. Juni 2010 durch die Regionalversammlung beschlossen und am 13. Dezember 2010 durch die Hessische Landesregierung genehmigt. Der Regionalplan Mittelhessen tritt mit der Bekanntmachung im Staatsanzeiger Nr. 9 am 28. Februar 2011 in Kraft. Mit dem Neuaufstellungsprozess für den neuen Regionalplan Mittelhessen wurde begonnen. Weitere Informationen finden Sie auf den Internetseiten des Regierungspräsidiums Gießen Öffnet sich in einem neuen Fenster . Rechtliche Hinweise Rechtsverbindlich</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>