<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionalplan Heilbronn-Franken - Teilfortschreibung Solarenergie</title>
<link>https://www.rvhnf.de/tfs-solarenergie</link>
<description>Änderungsfeed für Regionalplan Heilbronn-Franken - Teilfortschreibung Solarenergie</description>
<lastBuildDate>Thu, 28 Aug 2025 10:49:52 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionalplan Heilbronn-Franken - Teilfortschreibung Solarenergie (2025-08-28T10:49:25Z)</title>
<link>https://www.rvhnf.de/tfs-solarenergie</link>
<guid isPermaLink="false">regionalplan-heilbronn-franken-teilfortschreibung-solarenergie:2025-08-28T10:49:25.695912+00:00</guid>
<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:49:25 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<html><body><p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Thu, 28 Aug 2025 10:49:25 +0000<br/><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Thu, 28 Aug 2025 10:49:25 +0000<br/><strong>Selektoren:</strong> #main<br/><strong>Genutzte Elemente:</strong> main#main</p><hr/><hr/><h3>Bisheriger Inhalt</h3><main id="main">
<nav class="navipath">
<!-- indexer::stop -->
<nav aria-label="Breadcrumb" class="mod_breadcrumb block">
<ul>
<li class="first"><a href="./" title="Regionalverband Heilbronn-Franken">Regionalverband Heilbronn-Franken</a></li>
<li><a href="regionale-planungsoffensive" title="Die regionale Planungsoffensive des Regionalverband Heilbronn-Franken">Regionale <span class="wb">Planungsoffensive</span></a></li>
<li aria-current="page" class="active last">TFS Solarenergie</li>
</ul>
</nav>
<!-- indexer::continue -->
</nav>
<div class="boxWrapper ce_rsce_box_wrapper_start wstandard hs bg-color_ci001">
<div class="box-inside">
<div class="ce_text block">
<h1>Teilfortschreibung Solarenergie<br/>im Zuge der Regionalen Planungsoffensive Erneuerbare Energien</h1>
</div>
</div>
</div>
<div class="boxWrapper ce_rsce_box_wrapper_start wstandard hs bg-color_white">
<div class="box-inside">
<h4 class="ce_headline">
Rechtskraft der Teilfortschreibung Solarenergie</h4>
<div class="ce_text block">
<p>Das MLW hat der Teilfortschreibung innerhalb von drei Monaten nach Zugang der vollständigen Unterlagen nicht widersprochen. Mit der Bekanntmachung der Teilfortschreibung Solarenergie am 15.08.2025 im Staatsanzeiger wurde die Teilfortschreibung Solarenergie rechtsverbindlich.</p>
<p><a href="files/content/Download/RP-Aenderungen/TFS-Solarenergie/RVHNF_Teilfortschreibung-Solarenergie_20250815.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="gesamte Teilfortschreibung Solar in neuem Fenster öffnen">Download des Text- und Kartenteils der Teilfortschreibung inkl. Begründung und Umweltbericht</a></p>
<p>Durch die Rechtskraft der Teilfortschreibung Solarenergie können zahlreiche FFPV-Projekte umgesetzt werden, denen bislang der Regionale Grünzug entgegenstand. Zum einen innerhalb der festgelegten Vorbehaltsgebiete für regionalbedeutsame Photovoltaikanlagen, zum anderen durch die weitgehende Öffnung der Regionalen Grünzüge. Weitere Informationen dazu im Punkt "<a href="tfs-solarenergie#inh-tfs" title="zum Kapitel Inhalte der Teilfortschreibung springen">Inhalte der Teilfortschreibung, Neuregelung zur Zulässigkeit von FFPV in Regionalen Grünzügen</a>".</p>
<p>Eine erste Einschätzung, ob Ihrer Planung regionalplanerische Belange entgegenstehen könnten, finden Sie in folgendem Web-GIS-Tool:</p>
<p><a href="https://experience.arcgis.com/experience/ee3cf9fdf17543e2ac4b0c75846ee5d4" rel="noopener" target="_blank" title="zum FFPV-WebGIS">Zum WebGIS Zulässigkeit FFPV</a></p>
</div>
<h4 class="ce_headline padTop_1">
Abwägungs- und Satzungsbeschluss zur Teilfortschreibung Solarenergie gefasst</h4>
<div class="ce_text block">
<p>In der Verbands­versammlung am 11.04.2025 wurde über den Satzungsbeschluss der Teilfortschreibung Solarenergie beraten (<a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202025-04-11/VV_20250411_TOP2_11-15a-ohne-Anl.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Vorlage 11/15a der VV vom 11.04.2025 in neuem Fenster öffnen">Vorlage (VV) 11/15a ohne Anlagen</a>).</p>
<p>Bevor die Teilfortschreibung Solarenergie als Satzung beschlossen wurde, wurde die Abwägung der Stellungnahmen aus dem Beteiligungsverfahren vorgenommen. D.h., die Verbands­versammlung hat über alle vorgebrachten Bedenken und Anregungen beraten. Diese sind zusammen mit dem jeweiligen Abwägungsvorschlag der Verbands­verwaltung in einer Synopse dargestellt. Dabei wurde in allen Punkten den Abwägungs­vorschlägen der Verbands­verwaltung gefolgt. Eine Änderung an der Gebietskulisse der Vorbehaltsgebiete für regional­bedeutsame Photovoltaik­anlagen war demnach nicht mehr notwendig. Die insgesamt 32 neu geplanten Vorbehaltsgebiete mit einer Fläche von 1.165 ha wurden genau so, wie sie am 14.06.2024 als Entwurf beschlossen und in das Beteiligungs­verfahren gegeben wurden, beibehalten. Auch den in mehreren Stellungnahmen vorgetragenen Forderungen, die geplanten Regelungen zum Umgang mit Freiflächen­photovoltaik (FFPV) in den Regionalen Grünzügen nochmals zu überarbeiten, wurde nicht gefolgt. Bei weiteren vorgebrachten Anregungen z. B. aus dem Natur- und Landschaftsschutz konnte auf die Umsetzungsebene verwiesen werden. Dies bringt den Städten, Gemeinden und Projektträgern, die konkrete, mit dem Regionalverband abgestimmte FFPV-Projekte vorantreiben, Planungssicherheit.</p>
</div>
<div class="ce_text block">
<p>Aufbauend auf die Abwägung wurde anschließend der Text- und Kartenteil der Teilfortschreibung Solarenergie als Satzung beschlossen.</p>
</div>
<div class="ce_text block">
<p>Mit diesem Satzungsbeschluss hat der Regionalverband Heilbronn-Franken für den Teilbereich Solarenergie die Forderung des Klimaschutz- und Klimawandel­anpassungsgesetz des Landes Baden-Württemberg (KlimaG BW) früher als gesetzlich vorgegeben und als erster Regionalverband in Baden-Württemberg erfüllt. Da hinter jedem Vorbehaltsgebiet ein konkretes FFPV-Projekt steht, leistet der Regionalverband damit einen wichtigen Beitrag für den Ausbau der erneuerbaren Energien in der Region, denn erst durch die konkrete Umsetzung der Projekte wird die Energiewende real.</p>
<p><a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202025-04-11/VV_20250411_TOP2_11-15a-Anlage1.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="die Synopse in neuem Fenster öffnen">Download der gesamten Synopse zur Abwägung der Stellungnahmen</a></p>
</div>
<h4 class="ce_headline padTop_1">
Übergeordnete gesetzliche Zielvorgaben</h4>
<div class="ce_text block">
<p>Der Ausbau der Photovoltaik ist ein wesentlicher Baustein für das Gelingen der Energiewende. Dabei haben die Regionalverbände im Land das vom Land gesetzte Mindestziel von 0,2 % der Regionsfläche für Freiflächen­photovoltaik (FFPV) bis zum 30.09.2025 im Regionalplan räumlich konkret festzulegen. Für Heilbronn-Franken bedeuten 0,2 % etwa 953 ha als Vorbehaltsgebiete für regionalbedeutsame Photovoltaikanlagen auszuweisende Fläche. Zudem sind alle Regionalverbände nach § 11 (3) S.7 LplG verpflichtet, die Regionalen Grünzüge für FFPV zu öffnen.</p>
<p>Die nunmehr als Satzung beschlossene Teilfortschreibung Solarenergie baut auf die bisherigen Aktivitäten des Regionalverbands im Bereich FFPV auf. Durch die frühzeitige Schaffung von Ausnahmetatbeständen für FFPV im Regionalen Grünzug bereits im Jahr 2010 und die Ausweisung von Vorbehaltsgebieten für regionalbedeutsame Photovoltaikanlagen geht der Ausbau der Photovoltaik in der Region gut voran. Zudem wurden in der 20. Änderung des Regionalplans 180 ha weitere Vorbehaltsgebiete für regionalbedeutsame Photovoltaikanlagen ausgewiesen. Die 20. Änderung des Regionalplans wurde am 19.07.2024 rechtskräftig.</p>
</div>
<div class="ce_text block">
<p>Mit der Teilfortschreibung Fotovoltaik aus dem Jahr 2010 und der 20. Änderung hatte der Regionalverband insgesamt bereits 288 ha Flächen für FFPV ausgewiesen. Das Flächenziel von mind. 953 ha war damit aber noch nicht erreicht. Auch der Ausnahmetatbestand für FFPV im Regionalen Grünzug aus dem Jahr 2010, der im Rahmen der 20. Änderung ebenfalls erweitert wurde (z.B. die Anhebung der Obergrenze von 5 auf 10 ha) erfüllte aus Sicht des MLW die gesetzlichen Anforderungen des Landesplanungs­gesetzes Baden-Württemberg noch nicht.</p>
<p>Daher mussten in der Teilfortschreibung Solarenergie sowohl weitere Flächen für FFPV ausgewiesen und zudem die Regelungen über die Zulässigkeit von FFPV in Regionalen Grünzügen nochmals angepasst werden.</p>
</div>
<div class="ce_text block" id="inh-tfs">
<p>Seit dem 01.07.2025 gilt in Baden-Württemberg die neue Landesbauordnung für Baden-Württemberg (LBO). Im Zuge der Novelle der LBO werden Freiflächen­photovoltaikanlagen verfahrensfrei gestellt. Das bedeutet, dass kein Baugenehmigungs­verfahren mehr notwendig ist. Unabhängig von der Verfahrensfreiheit sind nach § 35 (3) Satz 2 BauGB die Ziele der Raumordnung weiterhin bindend zu beachten. Das Web-GIS-Tool des Regionalverbands Heilbronn-Franken dient zur Einschätzung, ob regionalplanerische Festlegungen, die einer Standard-FFPV-Anlage entgegenstehen könnten, betroffen sein könnten. Es dient zur Information von Kommunen, Behörden, Projektierenden und Privatpersonen.</p>
<p><a href="https://experience.arcgis.com/experience/ee3cf9fdf17543e2ac4b0c75846ee5d4" rel="noopener" target="_blank" title="zum FFPV-WebGIS"><strong>Zum WebGIS Zulässigkeit FFPV</strong></a></p>
</div>
<h2 class="ce_headline padTop_1 txtH4">
Inhalte der Teilfortschreibung, Neuregelung zur Zulässigkeit von FFPV in Regionalen Grünzügen</h2>
<div class="ce_text block" id="v-verl">
<p>Neben der Ausweisung der 32 weiteren Vorbehaltsgebiete für regionalbedeutsame Photovoltaikanlagen wurden auch die Plansätze zu den Vorbehaltsgebieten für regionalbedeutsame Photovoltaikanlagen (4.2.3.4) sowie zu den Regionalen Grünzügen (3.1.1) geändert. Demnach sollen Standard-FFPV-Projekte im Regionalen Grünzug künftig grundsätzlich zulässig sein, es sei denn, die Projekte befinden sich in landwirtschaftlich hochwertigsten Bereichen (entscheidendes Merkmal ist hier die gleichzeitige Lage in der Vorrangflur sowie im Vorrangpotenzial (früher Vorrangfläche)) oder in für den Biotopverbund besonders bedeutsamen Bereichen (Kernflächen und Kernräume des Fachplans Landesweiter Biotopverbund). Bisherige Ausnahme­voraussetzungen, die noch aus der Teilfortschreibung Fotovoltaik aus dem Jahr 2010 stammen, wie z.B. eine Größenbegrenzung oder die Erforderlichkeit der Lage an einer Siedlung oder einer Infrastrukturachse sind entfallen. Unter gewissen Vorrausetzungen, die in der 20. Änderung auch für Vorranggebiete für Landwirtschaft festgelegt wurden (s. S. 10 und 11 der Begründung der <a href="files/content/Download/RP-Aenderungen/rp-aenderung-20.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="20. Regionalplan-Änderung in neuem Fenster öffnen">20. Änderung</a>, können Agri-PV-Anlagen auch in landwirtschaftlich hochwertigsten Bereichen errichtet werden. Eine mögliche baurechtliche Privilegierung einer Anlage nach § 35 BauGB setzt die Ziele der Raumordnung – hier dem Fall die Regionalen Grünzüge – nicht außer Kraft. Die Ziele der Raumordnung gehen mit Verweis auf § 35 (3) BauGB vor.</p>
</div>
<div class="ce_text block">
<p>Der Regionalen Grünzug wird zudem für Solarthermieanlagen – ab der Rechtskraft der Teilfortschreibung Solarenergie – komplett und ohne Einschränkungen geöffnet.<br/>Informationen zu Anfragen für Solarenergieprojekte finden Sie auf der Seite zur <a href="regionale-planungsoffensive" title="zur Seite Regionale Planungsoffensive wechseln">Regionalen Planungsoffensive</a>.</p>
</div>
<h2 class="ce_headline padTop_1 txtH4">
Verfahrensverlauf</h2>
<div class="ce_text block">
<p>Rechtskraft durch Veröffentlichung im Staatsanzeiger 15.08.2025 (<a href="files/content/Download/RP-Aenderungen/TFS-Solarenergie/RVHNF_Teilfortschreibung-Solarenergie_20250815.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="gesamte Teilfortschreibung Solar in neuem Fenster öffnen">Download des Text- und Kartenteils der Teilfortschreibung inkl. Begründung und Umweltbericht</a>)</p>
<p>Verbandsversammlung am 11.04.2025 – Abwägungs- und Satzungsbeschluss<br/>( <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202025-04-11/VV_20250411_TOP2_11-15a-ohne-Anl.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Sitzungsvorlage (ohne Anlagen) in neuem Fenster öffnen">Sitzungsvorlage (ohne Anlagen),</a> <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202025-04-11/VV_20250411_TOP2_11-15a-Anlage1.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Synopse in neuem Fenster öffnen">Synopse,</a>  <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202025-04-11/VV_20250411_TOP2_11-15a-Anlage2.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Teilfortschreibung in neuem Fenster öffnen">Teilfortschreibung (Satzung mit Text- und Kartenteil, Begründung, Umweltbericht)</a> )</p>
<p><em>Erarbeitung der Abwägungsvorschläge zur Beteiligung und der abschließenden Fassung der Teilfortschreibung Solarenergie durch die Verbandsverwaltung</em></p>
<p>Verbandsversammlung am 13.12.2024 – <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202024-12-13/VV_20241213_TOP6_11-15.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="den Sachstandsbericht in neuem Fenster öffnen">Sachstandsbericht zum Beteiligungsverfahren</a><br/>(Darstellung der Ergebnisse des Beteiligungsverfahrens und des weiteren Vorgehens)</p>
<p><em>Durchführung der Beteiligung nach § 12 (2) und (3) LplG (Öffentlichkeitsbeteiligung 15.07. bis 19.08.2024, Träger Öffentlicher Belange 15.07. bis 18.10.2024)</em></p>
<p>Verbandsversammlung am 14.06.2024 – Beschluss über die Abwägung der Stellungnahmen aus der Unterrichtung, Beschluss über den Entwurf der Teilfortschreibung Solarenergie und Beschluss über die Durchführung der Beteiligung nach § 9 (2) ROG bzw. § 12 (2) und (3) LplG<br/>( <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202024-06-14/VV_20240614_TOP2_10-181c-ohne-Anl.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Sitzungsvorlage (ohne Anlagen) in neuem Fenster öffnen">Sitzungsvorlage (ohne Anlagen),</a> <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202024-06-14/VV_20240614_TOP2_10-181c-Anlage1.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Synopse zur Unterrichtung in neuem Fenster öffnen">Synopse zur Unterrichtung</a>  <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202024-06-14/VV_20240614_TOP2_10-181c-Anlage2.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Teilfortschreibung in neuem Fenster öffnen">Teilfortschreibung (Satzung mit Text- und Kartenteil, Begründung, Umweltbericht)</a> )</p>
<p><em>Erarbeitung der Abwägungsvorschläge zur Unterrichtung und des Beteiligungsentwurfs durch die Verbandsverwaltung</em></p>
<p>Verbandsversammlung am 08.12.2023 – <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202023-12-08/VV_20231208_TOP7_10-181b.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="den Beschluss in neuem Fenster öffnen">Beschluss über die Auswahl der in der Teilfortschreibung darzustellenden Vorbehaltsgebiete</a> (Grundlage war die Bewertung der über die Online-Abfrage gemeldeten, geplanten und rechtskräftigen Flächen für FFPV)</p>
<p>Planungsausschuss am 20.10.2023 – <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Planungsausschuss%202023-10-20/PA_20231020_TOP2_10-181a.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="den Beschluss in neuem Fenster öffnen">Beschluss zur Öffnung der Regionalen Grünzüge für FFPV im Zuge der Teilfortschreibung Solarenergie</a></p>
<p><em>Durchführung der Unterrichtung nach § 9 (1) ROG vom 01.08. bis 29.09.2023</em></p>
<p>Verbandsversammlung am 14.07.2023 – <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202023-07-14/VV_20230714_TOP04_10-181.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="den Beschluss zur Unterrichtung in neuem Fenster öffnen">Beschluss über die Unterrichtung nach § 9 (1) Raumordnungsgesetz (ROG)</a></p>
<p><em>15.05. bis 31.07.2023 – Online-Abfrage aktuell projektierter FFPV-Anlagen bei den Städten und Gemeinden in Heilbronn-Franken (Meldungen waren auch durch Privatpersonen und Projektierer möglich)</em></p>
<p>Verbandsversammlung am 24.03.2023 – <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Verbandsversammlung%202023-03-24/VV_20230324_TOP2_10-167a.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Beschluss zur Projektabfrage-Durchführung in neuem Fenster öffnen">Beschluss zur Durchführung einer Projektabfrage</a></p>
<p>Planungsausschuss am 21.10.2022 – <a href="files/content/Download/Sitzungsvorlagen/Planungsausschuss%202022-10-21/PA_20221021_TOP6_10-167.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Aufstellungsbeschluss in neuem Fenster öffnen">Aufstellungsbeschluss</a> für die <a href="tfs-windenergie" title="zur Seite Teilfortschreibung Windenergie II wechseln">Teilfortschreibungen Windenergie II</a> und Solarenergie im Zuge der <a href="regionale-planungsoffensive" title="zur Seite Regionale Planungsoffensive wechseln">Regionalen Planungsoffensive</a> gefasst.</p>
</div>
<h2 class="ce_headline v-verl padTop_1 txtH4">
Weitere Hintergrundinfos zum Verfahren</h2>
<div class="ce_text block">
<p>Für Hintergrundinfos zum Thema Teilfortschreibung Solarenergie verweisen wir auf unsere letzten Infoschreiben, bei denen die Solarenergie thematisiert wurde:</p>
<p><a href="files/content/Download/Newsletter/20250807_Info_Nr-12.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 12 vom August 2025 (Rechtskraft TF Solarenergie, Beschlüsse zur TF Windenergie II, Zeitplan Wind)">Info Nr. 12</a> – August 2025 (Rechtskraft TF Solarenergie, Beschlüsse zur TF Windenergie II, Zeitplan Wind)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20250414_Info_Nr-11.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 11 vom April 2025 (Satzungsbeschluss TF Solarenergie und weiteres Vorgehen TF Windenergie II)">Info Nr. 11</a> – April 2025 (Satzungsbeschluss TF Solarenergie und weiteres Vorgehen TF Windenergie II)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20250122_Info_Nr-10.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 10 vom Januar 2025 (aktueller Sachstand TF Solarenergie und TF Windenergie II)">Info Nr. 10</a> – Januar 2025 (aktueller Sachstand TF Solarenergie und TF Windenergie II)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20240722_Info-Nr-9.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 9 vom Juli 2024 - (Beschluss der geplanten VRG u. des Beteiligungsverfahrens der TF Windenergie II, Durchführung des Beteiligungsverfahren der TF Solarenergie)">Info Nr. 9</a> – Juli 2024 (Beschluss der geplanten VRG u. des Beteiligungsverfahrens der TF Windenergie II, Durchführung des Beteiligungsverfahren der TF Solarenergie)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20240502_Info-Nr-8.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 8 vom Mai 2024 - Beschluss des Planungsausschusses, Veränderungen am Zeitplan der Teilfortschreibung Windenergie in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 8</a> – Mai 2024 (Beschluss des Planungsausschusses, Veränderungen am Zeitplan der Teilfortschreibung Windenergie II)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20231218_Info_Nr-7.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 7 vom Dezember 2023 - Beschlüsse der Verbandsversammlung, Ausarbeitung Planentwürfe Teilfortschreibung Solarenergie und Windenergie in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 7</a> – Dezember 2023 (Beschlüsse der Verbandsversammlung, Ausarbeitung Planentwürfe Teilfortschreibung Solarenergie und Windenergie II)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20231030_lnfo_Nr-6.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 6 vom Oktober 2023 - aktueller Sachstand und nächste Schritte Teilfortschreibung Solarenergie und Windenergie in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 6</a> – Oktober 2023 (aktueller Sachstand und nächste Schritte Teilfortschreibung Solarenergie und Windenergie II)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20230705_Info_Nr-5.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 5 vom Juli 2023 - Planerische Vorgehensweisen bei den Teilfortschreibungen, Unterrichtung als förmlicher Verfahrensschritt in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 5</a> – Juli 2023 (Planerische Vorgehensweisen bei den Teilfortschreibungen, Unterrichtung als förmlicher Verfahrensschritt)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20230517_Info_Nr-4.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 4 vom Mai 2023 - Abfrage Solarenergieprojekte in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 4</a> – Mai 2023 (Abfrage Solarenergieprojekte)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20230412_Info_Nr-3.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 3 vom April 2023 - Neuregelungen KlimaG BW, Rechtsfolgen, Ausblick Teilfortschreibungen in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 3</a> – April 2023 (Neuregelungen KlimaG BW, Rechtsfolgen, Ausblick Teilfortschreibungen)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20230125_Info_Nr-2.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 2 vom Januar 2023 - Privilegierung FFPV nach § 35 (1) Nr.8 BauGB in neuem Fenster öfffnen">Info Nr. 2</a> – Januar 2023 (Privilegierung FFPV nach § 35 (1) Nr.8 BauGB)<br/><a href="files/content/Download/Newsletter/20221128_Info_Nr-1.pdf" rel="noopener" target="_blank" title="Info Nr. 1 vom November 2022 - Startpunkt Teilfortschreibungen, Planungsoffensive in neuem Fenster öffnen">Info Nr. 1</a> – November 2022 (Startpunkt Teilfortschreibungen, Planungsoffensive)</p>
</div>
<div class="ce_text block">
<p>Ansprechperson: Frau Dehner (<a class="email" href="mailto:dehner@rvhnf.de">dehner@rvhnf.de</a>, <a href="tel:+497131621021" title="Frau Dehner anrufen">07131 6210-21</a>).</p>
</div>
</div>
</div>
</main></body></html>]]></description>
</item>
</channel></rss>