<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Heidekreis - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.heidekreis.de/bauen-planen/regional-und-bauleitplanung.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Heidekreis - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Heidekreis - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:54Z)</title>
<link>https://www.heidekreis.de/bauen-planen/regional-und-bauleitplanung.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-heidekreis-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:54.951010+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:54 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> main</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Vorlesen Sichern - Ordnen - Entwickeln Regional- und Bauleitplanung Regional- und Bauleitplanung sind zentrale Aufgabenbereiche der Kreisverwaltung, die dazu dienen, die räumliche Entwicklung des Heidekreises zu steuern und zu gestalten. Ihre Planungen haben das Ziel, eine nachhaltige und geordnete Entwicklung sicherzustellen. Aufgaben der Regionalplanung Die Regionalplanung befasst sich mit der übergeordneten Planung und Koordination in der Region. Sie legt fest, wie sich Städte und Gemeinden in unserem Kreis entwickeln sollen. Dabei sind unterschiedliche Anforderungen, wie Wohnen, Gewerbe, Landwirtschaft, Erholung und Naturschutz, an den Raum aufeinander abzustimmen. Die auf der jeweiligen Planungsebene auftretenden Konflikte sind auszugleichen sowie Vorsorge für einzelne Nutzungen und Funktionen des Raums zu treffen. Hierbei ist das Regionale Raumordnungsprogramm ein zentrales Instrument der Regionalplanung. Aufgaben der Bauleitplanung Die Bauleitplanung auf der Landkreisebene ist f</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>