<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Aurich - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.landkreis-aurich.de/bildung-wirtschaft/regionalplanung-und-kreisentwicklung/raumordnung/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-rrop.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Aurich - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Aurich - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:55Z)</title>
<link>https://www.landkreis-aurich.de/bildung-wirtschaft/regionalplanung-und-kreisentwicklung/raumordnung/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-rrop.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-aurich-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.993551+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section#content.container</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Auf dieser Seite stellen wir Ihnen das Regionale Raumordnungsprogramm 2018 für den Landkreis Aurich (RROP 2018 LK Aurich), themenbezogene Einzelkarten und ergänzende Materialien zur Verfügung. Im Regionalen Raumordnungsprogramm sind Ziele und Grundsätze zur gesamträumlichen Entwicklung des Landkreises, Ziele und Grundsätze zur Entwicklung der Siedlungs- und Versorgungsstruktur, Ziele und Grundsätze zur Entwicklung der Freiraumstrukturen und Freiraumnutzungen und Ziele und Grundsätze zur Entwicklung der technischen Infrastruktur und der raumstrukturellen Standortpotenziale dargestellt. Räumlich umfasst das RROP 2018 LK Aurich das gesamte Kreisgebiet. Das Regionale Raumordnungsprogramm besteht aus einem textlichen Teil und einer Karte (Beschreibende und Zeichnerische Darstellung). Zudem sind dem textlichen Teil eine zusammenfassende Erklärung, die Begründung und der Umweltbericht beigefügt. Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms für den Landkreis Aurich Das Regionale Raumord</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>