<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Schaumburg - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.serviceportal-schaumburg.de/buergerservice/dienstleistungen/raumordnung-landesplanung-und-regionalplanung-900000734-24500.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Schaumburg - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Schaumburg - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:55Z)</title>
<link>https://www.serviceportal-schaumburg.de/buergerservice/dienstleistungen/raumordnung-landesplanung-und-regionalplanung-900000734-24500.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-schaumburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.880782+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Raumordnung, Landesplanung und Regionalplanung Allgemeine Informationen Regionalplanung Der Landkreis Schaumburg ist ein sehr attraktiver Lebens- und Wirtschaftsraum. Damit dies in Zukunft auch so bleibt, sind die unterschiedlichen Raumnutzungen in unserem dicht besiedelten Landkreis miteinander und untereinander in Einklang zu bringen. Die Regionalplanung des Landkreises Schaumburg nimmt dabei zum einen in der bundesdeutschen Planungshierarchie in seiner Funktion als Untere Landesplanungsbehörde eine Mittlerfunktion zwischen der Landesplanung Niedersachsens und den Planungsbehörden der Städte und Gemeinden im Landkreis ein. Zum anderen hat der Landkreis die Aufgabe, im eigenen Wirkungskreis die räumliche und strukturelle Entwicklung seines Planungsraumes als vorausschauende, fachübergreifende Planung im Regionalen Raumordnungsprogramm (RROP) festzulegen. Regionalentwicklung Demographischer Wandel, ein Wettbewerb um Arbeitsplätze und Einwohner, das Gelingen der Energiewende, umweltfreu</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>