<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Luechow-Dannenberg - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.luechow-dannenberg.de/portal/meldungen/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-rrop--900000258-38100.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Luechow-Dannenberg - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Luechow-Dannenberg - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:55Z)</title>
<link>https://www.luechow-dannenberg.de/portal/meldungen/neuaufstellung-des-regionalen-raumordnungsprogramms-rrop--900000258-38100.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-luechow-dannenberg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.494451+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhaltsbereich Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP) Neuaufstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP) Der Landkreis Lüchow-Dannenberg arbeitet derzeit an der Neuaufstellung seines Regionalen Raumordnungsprogramms (RROP). Das neu aufgestellte RROP soll das gültige RROP des Landkreises aus dem Jahr 2004 mit seiner 1. Änderung, die 2019 in Kraft getreten ist, ablösen. Auf dieser Seite wird über den aktuellen Verfahrensstand und die bisherigen Verfahrensschritte informiert. Informationsveranstaltungen zum Entwurf des Regionalen Raumordnungsprogramms Ergänzend zum laufenden Beteiligungsverfahren hat der Landkreis in den drei Samtgemeinden Informationsveranstaltungen angeboten: am 6. Mai 2025 in Hitzacker (Elbe), am 8. Mai 2025 in Lüchow (Wendland) und am 15. Mai 2025 in Gartow. Insbesondere hatten die Einwohnerinnen und Einwohner die Möglichkeit, offene Fragen zu klären. Die Präsentationsfolien, die ausgestellten Karten und weitere Informationen gibt es hier z</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>