<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Regionalplan Ostthüringen 2012</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/ostthueringen/regionalplan-ostthueringen/regionalplan-ostthueringen-2012</link>
<description>Änderungsfeed für Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Regionalplan Ostthüringen 2012</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Regionalplan Ostthüringen 2012 (2025-08-27T14:32:59Z)</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/ostthueringen/regionalplan-ostthueringen/regionalplan-ostthueringen-2012</link>
<guid isPermaLink="false">regionale-planungsgemeinschaft-ostth-ringen-regionalplan-ostth-ringen-2012:2025-08-27T14:32:59.778484+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.th-content.th-rows<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.th-content.th-rows</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Der Regionalplan Ostthüringen ... ... ist mit der Bekanntgabe der Genehmigung im Thüringer Staatsanzeiger in Kraft getreten. Regionalplan Ostthüringen 2012 ► Änderung des Regionalplanes Der Regionalplan Ostthüringen wurde am 28.10.2011 abschließend von der Regionalen Planungsgemeinschaft beschlossen und anschließend zur Genehmigung vorgelegt. Die Genehmigung durch die Oberste Landesplanungsbehörde, dem Thüringer Ministerium für Bau, Landesentwicklung und Verkehr, erfolgte mit Bescheid vom 13.04.2012. Bescheid des TMBLV vom 13.04.2012 Die Bekanntgabe der Genehmigung erfolgte im Thüringer Staatsanzeiger Nr. 25/2012 vom 18.06.2012. Damit ist der Regionalplan Ostthüringen in Kraft getreten. Bekanntgabe der Genehmigung Erneute Bekanntgabe der Genehmigung Der Regionalplan Ostthüringen wird bei den Mitgliedern der Regionalen Planungsgemeinschaft, d.h. den Landkreisen, den kreisfreien Städten und den im Landesentwicklungsplan 2004 als Mittelzentrum ausgewiesenen kreisangehörigen Gemeinden der </pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>