<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionalplan Region Wuerzburg</title>
<link>https://www.regierung.unterfranken.bayern.de/aufgaben/177666/177670/eigene_leistung/el_00276/index.html</link>
<description>Änderungsfeed für Regionalplan Region Wuerzburg</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 23:41:57 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionalplan Region Wuerzburg (2025-08-27T15:00:29Z)</title>
<link>https://www.regierung.unterfranken.bayern.de/aufgaben/177666/177670/eigene_leistung/el_00276/index.html</link>
<guid isPermaLink="false">regionalplan-region-wuerzburg:2025-08-27T15:00:29.800973+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 15:00:29 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 15:00:29 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 15:00:29 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main</p><hr/><h3>Änderungen (neue Inhalte)</h3><p>Presse, Öffentlichkeitsarbeit
Verwaltungsmanagement
Sicherheit, Kommunales und Soziales
Wirtschaft, Landesentwicklung, Heimat und Verkehr
Aktuelles
Wirtschaftsförderung, Beschäftigung
Energiewirtschaft, Preisprüfung und Gewerbe
Schienen- und Straßenverkehr
Raumordnung, Landes- und Regionalplanung
Sonstiges
Planung und Bau
Schulen
Umwelt, Gesundheit und Verbraucherschutz
Ernährung und Landwirtschaft
Gewerbeaufsichtsamt
Regionalplan Region Würzburg (2)
Untenstehend finden Sie den verbindlichen Regionalplan der Region Würzburg.
Alle Informationen öffnen/schließen
Beschreibung
Regionalplan der Region Würzburg besteht aus der „Urfassung“ von 1985 und den seither in Kraft getretenen Fortschreibungen.
Bitte beachten Sie aber, dass die Veröffentlichung des Regionalplans im Internet nur informellen Charakter hat; rechtlich verbindlich sind ausschließlich die vom Regionalen Planungsverband herausgegebenen gedruckten Ausgaben der „Urfassung“ und der in Kraft getretenen Fortschreibungen bzw. ihrer im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken (RABl) veröffentlichten Fassungen.
Dem verbindlichen Regionalplan vorangestellt finden Sie eine Lesefassung sowie Unterlagen zu derzeit laufenden Fortschreibungen zu Ihrer Information.
Für Sie zuständig
Regierung von Unterfranken - Raumordnung, Landes- und Regionalplanung
Ansprechpartner
Regionsbeauftragte: Brigitte Ziegra-Schwärzer
Zimmer:
H 396
Telefon:
0931/380-1397
Fax:
0931/380-2397
E-Mail:
brigitte.ziegra-schwaerzer@reg-ufr.bayern.de
Hausanschrift
Peterplatz 9
97070 Würzburg
Telefon
0931/380-1396
Fax
0931/380-2396
E-Mail
wirtschaft.landesentwicklung.verkehr@reg-ufr.bayern.de
Aktuell laufende Beteiligungsverfahren
20. Verordnung: Teilfortschreibung Kapitel B X Abschnitt 5.1 „Windenergie“
20. Verordnung zur Änderung des Regionalplans der Region Würzburg (2): Kapitel B X „Energieversorgung“, Teilfortschreibung Abschnitt 5.1 „Windenergie“ (vormals „Windkraftnutzung“)
Entwurf der 20. Verordnung
Beteiligungsverfahren mit Einbeziehung der Öffentlichkeit gem. Art. 16 Bayerisches Landesplanungsgesetz (BayLplG) i.V.m. § 9 Raumordnungsgesetz (ROG)
Der Planungsausschuss des Regionalen Planungsverbandes Würzburg hat am 22.01.2025 beschlossen, für die Teilfortschreibung im Kapitel B X „Energieversorgung“, Abschnitt 5.1 „Windenergie“ (vormals „Windkraftnutzung“) das dafür erforderliche Beteiligungsverfahren durchzuführen.
Die Frist zur Abgabe von Stellungnahmen endete am 10.04.2025. Das öffentliche Beteiligungsverfahren ist damit beendet, derzeit findet die Auswertung und Abwägung der Stellungnahmen statt.
Das Ergebnis des Beteiligungsverfahrens (Beschluss des Regionalen Planungsverbandes einschl. Regionalplanentwurf) wird gemäß Art. 2 Abs. 1 Nr. 4 BayLplG i.V.m. § 3 Abs. 1 Nr. 4a ROG in einem Abwägungsdokument festgehalten, das hier veröffentlicht und bei der Regierung von Unterfranken – Höhere Landesplanungsbehörde – ausgelegt wird.
Formelle Unterlagen:
Entwurf der 20. Verordnung einschl. Änderungsbegründung und Anlage 1:
-
Festlegungen und Begründung zu B X 5.1 „Windenergie“
-
Tekturkarte 2 zu Karte 2b &quot;Siedlung und Versorgung - Windenergie&quot;
-
Erläuterungskarte zur Tekturkarte 2 zur Karte 2 b „Siedlung und Versorgung - Windenergie&quot;
Anlage 2 „Grundlegende Planungsmethodik und Erläuterung der einbezogenen Kriterien“
Anlage 3 „Kriterienkatalog Windenergie“
Anlage 4 „Standortdatenblätter“ (Umweltbericht Teil B)
Umweltbericht (Allgemeiner Teil A)
Datenschutzhinweis
Ergänzende Unterlagen (nicht Bestandteil der formellen Unterlagen):
Änderungsübersicht der verbalen Festlegungen
Fachkarte 1 „Siedlung“
Fachkarte 2a „Natur- und Artenschutz“
Fachkarte 2b „Artenschutz - Dichtezentren kollisionsgefährdeter Vogelarten - Natura 2000“
Fachkarte 3 „Landschaft, Freiraum und Erholung, Kulturgüter“
Fachkarte 4: „Wald und Sonderkultur Weinbau“
Fachkarte 5: „Wasser“
Fachkarte 6: „Bodenschätze und Boden“
Fachkarte 7: „Sachgüter: Infrastruktur“
Fachkarte 8: „Sachgüter: Luftverkehr und Militär“
Fachkarte 9: „Flächengüte“
Fachkarte 10: „Suchraumkulisse“
Geodaten (shapes-Files):
-
Säule 1 (bereits verbindliche Vorranggebiete der 12. und 15. Verordnung)
-
Säule 2 (neu geplante Vorranggebiete der 20. Verordnung)
Weitere allgemeine Informationen der Bayerischen Staatsregierung zur Windenergie in Bayern:
Erklärfilm zur Regionalplanung Windenergie in Bayern | STMWi
Flyer zur Windenergie | STMWi
Wissensplattform Wind | Energie-Atlas Bayern
Wind im Wald | Energie-Atlas Bayern
Windenergie Wissen | Energie-Atlas Bayern
Bekanntmachung Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 27.02.2025
RABL Nr. 5 vom 27.02.2025.pdf
Die Ergebnisse des Beteiligungsverfahrens werden gemäß Art. 2 Abs. 1 Nr. 4 BayLplG i.V.m. § 3 Abs. 1 Nr. 4a ROG in einem Abwägungsdokument festgehalten, das hier veröffentlicht und bei der Regierung von Unterfranken – Höhere Landesplanungsbehörde – ausgelegt wird.
Mit Ablauf der Frist sind gemäß Art. 16 Abs. 2 Satz 4 BayLplG alle Äußerungen ausgeschlossen, die nicht auf besonderen privatrechtlichen Titeln beruhen. Rechtsansprüche werden durch die Einbeziehung der Öffentlichkeit nicht begründet (Art. 16 Abs. 1 Satz 3 BayLplG).
laufende Fortschreibungen des Regionalplans
18. und 19. Verordnung: Fortschreibung Kapitel B IV 2 &quot;Bodenschätze&quot;
Der Planungsausschuss des Regionalen Planungsverbandes Würzburg hat am 16.10.2024 die Entwürfe zur 18. und 19. Verordnung zur Änderung des Regionalplans und die Durchführung eines Beteiligungsverfahrens dazu beschlossen.
Die Unterlagen lagen im Zeitraum 22.11. - 22.12.2024 öffentlich und online aus (gem. Art. 16 Bayerisches Landesplanungsgesetz i.V.m. § 9 Raumordnungsgesetz). Bis zum Ablauf der Auslegungsfrist bestand Gelegenheit, sich gegenüber dem Regionalen Planungsverband Würzburg schriftlich zu äußern.
Aktuell werden die eingegangenen Stellungnahmen ausgewertet. Die Ergebnisse des Beteiligungsverfahrens werden gemäß Art. 2 Abs. 1 Nr. 4 BayLplG i.V.m. § 3 Abs. 1 Nr. 4a ROG in einem Abwägungsdokument festgehalten, das hier veröffentlicht und bei der Regierung von Unterfranken – Höhere Landesplanungsbehörde – ausgelegt wird.
Die Entwürfe sind nachfolgend weiterhin einsehbar:
18. Verordnung:
Fortschreibung des Kapitels B IV 2.1 Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen, Rohstoffgruppe Sand und Kies mit der neuen Bezeichnung: B IV 2 Bodenschätze, 2.1 Sicherung, Abbau und Folgenutzungen, 2.2 Rohstoffgruppe Sand und Kies
Verordnungsentwurf
Entwurf Tekturkarte 6 zur Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot;
Entwurf Umweltbericht
Entwurf Anlage zum Umweltbericht – Steckbriefe
Änderungsübersicht der verbalen Festlegungen
Datenschutzhinweis für Beteiligungsverfahren
Ergänzend: Erläuterungskarten zum Rohstoffvorkommen in der Region aus dem Fachbeitrag des Landesamts für Umwelt (LfU)
19. Verordnung:
Fortschreibung des Kapitels B IV Bodenschätze die Ziele 2.1.1.4 und 2.1.1.6 betreffend: Änderung der Vorranggebiete TO/LE 2 „Östlich Helmstadt“, CA2,u „Östlich Mädelhofen“ und CA3,u „Östlich Roßbrunn“
Verordnungsentwurf
Entwurf Tekturkarte 7 zur Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot;
Entwurf Erläuterungskarte zu Tekturkarte 7
Entwurf Prüfung der Umweltauswirkungen
Datenschutzhinweis für Beteiligungsverfahren
Bekanntmachung im RABl vom 07.11.2024
Lesefassung des Regionalplans
Textteil
Die vorliegende Lesefassung gibt den aktuellen Stand des Textteils des Regionalplans wieder. Diese Veröffentlichung im Internet hat nur informellen Charakter. Rechtlich verbindlich sind die Fassungen des Regionalplans und seiner Fortschreibungen, die sich aus den jeweiligen amtlichen Bekanntmachungen ergeben. Im vorliegenden Text sind alle Fortschreibungen bis einschließlich der 17. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 27.10.2023 enthalten.
Aktueller Text des Regionalplans (2.789 kB; pdf)
Karten
Karte 1: Raumstruktur (Neufassung, 16. VO)
Karte 2: Siedlung und Versorgung (Urfassung)
Karte 3: Landschaft und Erholung (Urfassung)
Windkraft:
Karte 2b: Siedlung und Versorgung – Windkraftnutzung (12. Verordnung)
Tekturkarte 1 zu Karte 2b: Siedlung und Versorgung (15. Verordnung)
Bodenschätze:
Tekturkarte 1 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (3. Verordnung)
Begründungskarte Sand- und Kiesvorkommen Volkacher Mainschleife (3. Verordnung)
Tekturkarte 5 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (7. Verordnung)
Verkehr:
Tekturkarte 2 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (4. Verordnung)
Hochwasserschutz:
Tekturkarte 3 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (5. Verordnung)
Siedlung:
Tekturkarte 4 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (6. Verordnung, aufgehoben durch die 13. Verordnung)
Raumstruktur:
Begründungskarte „Nahbereiche der Zentralen Orte“ (16. Verordnung)
Darstellung regionalplanerischer Flächen im Bayernatlas
Der Bayernatlas bietet eine vereinfachte Darstellung der regionalplanerisch festgelegten Vorrang- und Vorbehaltsgebiete. Insbesondere die Trenngrün-Flächen weichen von den Darstellungen im Regionalplan ab und sollten direkt der Karte 2 des Regionalplans entnommen werden. Der Bayernatlas bietet umfangreiche Zoom-Möglichkeiten an. Rechtsverbindlich ist der Maßstab 1:100.000.
Der verbindliche Regionalplan vom 01.12.1985
Textteil des Regionalplans
Sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg. Zahlreiche Teile dieser Fassung wurde durch Fortschreibungen inzwischen geändert
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Regionalplan (2.092 kB; pdf)
Karte 1: Raumstruktur
Die sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg umfasst auch 3 Karten. Die Karte 1 &quot;Raumstruktur&quot; ist inzwischen fortgeschrieben.
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Karte 1: Raumstruktur (Stand: 01.12.1985)
Karte 2: Siedlung Und Versorgung
Die sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg umfasst auch 3 Karten.
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Karte 2: Siedlung Und Versorgung (5.380 kB; pdf)
Karte 3: Landschaft Und Erholung
Die sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg umfasst auch 3 Karten.
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Karte 3: Landschaft Und Erholung (4.960 kB; pdf)
Der verbindliche Regionalplan vom 01.12.1985 wurde inzwischen weitgehend fortgeschrieben durch folgende rechtskräftige Änderungen:
Rechtskräftige Änderungen
17. Verordnung: Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“
17. Verordnung zur Änderung des Regionalplans der Region Würzburg (2) vom 10.10.2023:
Kapitel B X „Energieversorgung“, Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“, Festlegung 5.1.4 Vorbehaltsgebiet für Windkraftnutzung WK 48 „Nordöstlich Unteraltertheim“, Anpassung der zeitlichen Befristung
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 26. Oktober 2023. In Kraft getreten am 27. Oktober 2023.
Verordnung (pdf, 228 KB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 136 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken Nr. 20/2023 vom 26.10.2023 (pdf, 544 kB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 217 KB)
Umweltbericht (pdf, 359 KB)
16. Verordnung: Kapitel A V „Zentrale Orte“
16. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel A V „Zentrale Orte und Siedlungsschwerpunkte“, Fortschreibung und neue Bezeichnung: A V „Zentrale Orte“
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung (pdf, 3,7 MB)
Karte 1 „Raumstruktur“, Neufassung (pdf, 1,1 MB)
Begründungskarte „Nahbereiche der Zentralen Orte“ (pdf, 1,2 MB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 222 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 221 KB)
Umweltbericht (pdf, 251 KB)
Historische Entwicklung der höheren Zentralen Orte (pdf, 21 KB)
15. Verordnung: Änderung Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“
15. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel B X „Energieversorgung“, Änderung Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung (pdf, 1,1 MB)
Tekturkarte 1 zu Karte 2b &quot;Siedlung und Versorgung - Windkraftnutzung&quot; (pdf, 9,6 MB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 422 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 402 KB)
Umweltbericht (pdf, 347 KB)
Erläuterungskarte „Tabuzonen und Potenzialflächen für Windkraft“, Auszug Potenzialfläche 076 (pdf, 2,6 MB)
Ausschnitt WK 49 aus Tekturkarte (pdf, 414 KB)
Unterlage „Übersicht zu der Bewertung der Potenzialflächen“ (pdf, 592 KB)
14. Verordnung: Aufhebung Ziel B XI 1.1 (Trinkwassertalsperre Spessart)
14. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel B XI „Wasserwirtschaft“, Aufhebung des Ziels B XI 1.1, betreffend die Trinkwassertalsperre im Spessart
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung (pdf, 949 KB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 118 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 98 KB)
Umweltbericht (pdf, 352 KB)
13. Verordnung: Aufhebung Ziel B II 4.3 (Vorbehaltsgebiet „Gieshügler Höhe&quot;)
13. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel B II „Siedlungswesen“, Aufhebung des Ziels B II 4.3, betreffend das Vorbehaltsgebiet für gewerbliche Siedlungstätigkeit „Gieshügler Höhe&quot;
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung einschl. aufgehobene Tekturkarte (pdf, 1 MB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 390 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 202 KB)
Prüfung der Umweltauswirkungen (pdf, 205 KB)
12. Verordnung: Windkraftnutzung
Zwölfte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 13. Dezember 2016:
Kapitel B X „Energieversorgung“, Abschnitt 5.1 „Windkraftnutzung“
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 22. Dezember 2016 S. 143. In Kraft getreten am 23. Dezember 2016.
Text (389 kB)
Karte 2 b &quot;Siedlung und Versorgung - Windkraftnutzung&quot; (12,1 MB)
Übersicht der Neunummerierung der Vorrang- und Vorbehaltsgebiete für Windkraftnutzung (21 kB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Umweltbericht (1,16 MB)
Erläuterungskarte „Tabuzonen und Potenzialflächen für Windkraftnutzung“ (12,2 MB)
Übersicht zu der Bewertung der Potenzialflächen (795 KB)
Übersicht zu der Bewertung der Potenzialflächen im äußeren Anlagenschutzbereich (3 bis 15 km) der Flugnavigationsanlage VOR Würzburg (342 KB)
Auswertungsunterlagen 1. Anhörungsverfahren (09.12.2014 bis 07.02.2014) (6 MB)
Auswertungsunterlagen 2. Anhörungsverfahren (01.02.2016 bis 14.03.2016) (8,7 MB)
11. Verordnung: Energieversorgung
Elfte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 19. Juli 2013: Kapitel B X „Energieversorgung“ (ohne Abschnitt 3 „Windenergieanlagen“)
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 19. August 2013 S. 321. In Kraft getreten am 20. August 2013.
Text (53 kB)
10. Verordnung: Zentrale Orte und Siedlungsschwerpunkte
Zehnte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 22. April 2013:
Kapitel A V „Zentrale Orte und Siedlungsschwerpunkte“ (bisher: „Zentrale Orte“).
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 13. Mai 2013 S. 83. In Kraft getreten am 14. Mai 2013.
Text (47 kB)
Karte: Tekturkarte 2 zur Karte 1 Raumstruktur (1.020 kB)
Karte: Begründungskarte - Nahbereiche (416 kB)
9. Verordnung: Gewerbliche Wirtschaft und Dienstleistungen
Neunte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 16. April 2012:
Kapitel B IV &quot;Gewerbliche Wirtschaft und Dienstleistungen&quot; ohne Abschnitt 2.1 &quot;Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen&quot;
In Kraft getreten am 11. Mai 2012
Text (63 kB)
8. Verordnung: Land- und Forstwirtschaft
Achte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 1. März 2012:
Kapitel B III, &quot;Land- und Forstwirtschaft&quot;
In Kraft getreten am 3. April 2012
Text (39 kB)
7. Verordnung: CA7,u &quot;Südlich Mühlbach&quot; + GI27 &quot;Westlich Karlstadt&quot;
Siebte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 1. September 2011:
Kapitel B IV, Abschnitt 2.1 &quot;Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen&quot;,
Vorranggebiet CA7,u &quot;Südlich Mühlbach&quot; und Vorbehaltsgebiet GI27 &quot;Westlich Karlstadt&quot;
In Kraft getreten am 23. September 2011
Text incl. Karte (1.046 kB)
6. Verordnung: Siedlungswesen
Sechste Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 6. November 2009:
Kapitel B II, &quot;Siedlungswesen&quot;
In Kraft getreten am 18. Dezember 2009
Text (95 kB)
Karte: Tekturkarte 4 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (1.050 kB)
5. Verordnung: Abflussregelung
Fünfte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 6. Februar 2008:
Kapitel B XI, Abschnitt 5.1 &quot;Abflussregelung&quot; (nunmehr &quot;Hochwasserschutz&quot;)
In Kraft getreten am 15. April 2008
Text (15 kB)
Karte: Tekturkarte 3 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (4.716 kB)
4. Verodnung: Verkehr
Vierte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 14. Januar 2008:
Kapitel B IX &quot;Verkehr&quot;
In Kraft getreten am 15. April 2008
Text (96 kB)
Karte: Tekturkarte 2 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (4.716 kB)
3. Verodnung: Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen
Dritte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 28. November 2007:
Abschnitt B IV 2.1 &quot;Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen&quot;
In Kraft getreten am 15. April 2008
Text (118 kB)
Karte: Tekturkarte 1 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (4.716 kB)
Karte: Begründungskarte Sand- und Kiesvorkommen Volkacher Mainschleife (1.375 kB)
Karte: Begründungskarte Gips/Anhydrit untertägig (1.811 kB)
2. Verordnung: Kapitel AI und AII
Zweite Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 21. September 2007:
Kapitel A I &quot;Grundlagen der regionalen Entwicklung&quot; (bisher: &quot;Allgemeine Ziele&quot;)
Kapitel A II &quot;Raumstruktur&quot;
In Kraft getreten am 13. November 2007
Text (81 kB)
Karte: Tekturkarte 1 zur Karte 1 &quot;Raumstruktur&quot; (308 kB)
1. Verordnung: Aufhebung der Kapitel AIII, AIV, AVI
Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 17. September 2007: Aufhebung der Kapitel
A III &quot;Bevölkerung und Arbeitsplätze&quot;
A IV &quot;Entwicklungsachsen&quot;
A VI &quot;Regionalplanerische Funktionen der Gemeinden&quot;
In Kraft getreten am 13. November 2007
Text (15 kB)
6. Änderung: Vorbehaltsgebiet &quot;Gieshügler Höhe&quot;
Sechste Änderung: Vorbehaltsgebiet für gewerbliche Siedlungstätigkeit &quot;Gieshügler Höhe&quot;
In Kraft getreten am 20. Mai 2005
Text (24 kB)
Karte: Tekturplan 1 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (668 kB)
5. Änderung: Teil A
Fünfte Änderung: Teil A
Diese Fortschreibung betrifft den Teil A &quot;Überfachliche Ziele&quot;, des Regionalplans, der aus folgenden Kapitel bestand:
A I &quot;allgemeine Ziele&quot;
A II &quot;Raumstruktur&quot;
A III &quot;Bevölkerung und Arbeitsplätze&quot;
A IV &quot;Entwicklungsachsen&quot;
A V &quot;Zentrale Orte&quot;
A VI &quot;Regionalplanerische Funktionen der Gemeinden&quot;.
Im Laufe des Fortschreibungsverfahrens wurde diese Änderung in drei Teile aufgespaltet
Die fortgeschriebenen Kapitel A I und A II wurden durch die (weiter oben wiedergegebene) &quot;Zweite Verordnung zur Änderung des Regionalplans&quot; am 13. November 2007 in Kraft gesetzt.
Die Kapitel A III, A IV und A VI wurden durch die am 13. November 2007 in Kraft getretene &quot;Verordnung zur Änderung des Regionalplans&quot; (siehe weiter oben) aufgehoben.
Das fortgeschriebene Kapitel A V wurde durch die (weiter oben angegebene) &quot;Zehnte Verordnung zur Änderung des Regionalplans&quot; am 14. Mai 2013 in Kraft gesetzt.
4. Änderung: Errichtung von Windenergieanlagen
Vierte Änderung: Errichtung von Windenergieanlagen
In Kraft getreten am 20. Mai 2005
Text (25 kB)
3. Änderung: Ausbau Straße von Lohr a.Main zur A3
Dritte Änderung: Ausbau der Straßenverbindung von Lohr a.Main zur Autobahn A3
In Kraft getreten am 1. April 1990
Text (15 kB)
2. Änderung: Ausbauziele Unterzentrum Gemünden a.Main
Zweite Änderung: Ausbauziele Unterzentrum Gemünden a.Main
In Kraft getreten am 1. Januar 1989
Text (18 kB)
1. Änderung: Bannwald
Erste Änderung:Bannwald
In Kraft getreten am 1. März 1989
Text (25 kB)
Karte 4: 1. Änderung 1988 (4.910 kB)
Gemäß Art. 14 Abs. 6 Bayerisches Landesplanungsgesetz (BayLplG) sind Regionalpläne bei Bedarf fortzuschreiben. Diese Aufgabe obliegt gemäß Art. 8 Abs. 1 und Art. 22 Abs. 1 BayLplG den Regionalen Planungsverbänden. Die Änderungsentwürfe werden auch in das Internet eingestellt.
Über aktuelle Themen und laufende Regionalplanänderungen finden Sie hier Informationen:
Bekanntmachungen
Feststellung des Erreichens des regionalen Teilflächenziels (pdf; 323 kB)
Klarstellung zur Platzierung der Rotorblätter von Windenergieanlagen (pdf; 192 kB)
Stand: 28.05.2025
Redaktionell verantwortlich: Regierung von Unterfranken
©
Regierung von Unterfranken
Kontakt und Impressum
Barrierefreiheit
Datenschutz
Information in English
Facebook und Instagram
Twitter
Youtube
BayernPortal
Startseite</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt</h3><p>Presse, Öffentlichkeitsarbeit
Verwaltungsmanagement
Sicherheit, Kommunales und Soziales
Wirtschaft, Landesentwicklung, Heimat und Verkehr
Aktuelles
Wirtschaftsförderung, Beschäftigung
Energiewirtschaft, Preisprüfung und Gewerbe
Schienen- und Straßenverkehr
Raumordnung, Landes- und Regionalplanung
Sonstiges
Planung und Bau
Schulen
Umwelt, Gesundheit und Verbraucherschutz
Ernährung und Landwirtschaft
Gewerbeaufsichtsamt
Regionalplan Region Würzburg (2)
Untenstehend finden Sie den verbindlichen Regionalplan der Region Würzburg.
Alle Informationen öffnen/schließen
Beschreibung
Regionalplan der Region Würzburg besteht aus der „Urfassung“ von 1985 und den seither in Kraft getretenen Fortschreibungen.
Bitte beachten Sie aber, dass die Veröffentlichung des Regionalplans im Internet nur informellen Charakter hat; rechtlich verbindlich sind ausschließlich die vom Regionalen Planungsverband herausgegebenen gedruckten Ausgaben der „Urfassung“ und der in Kraft getretenen Fortschreibungen bzw. ihrer im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken (RABl) veröffentlichten Fassungen.
Dem verbindlichen Regionalplan vorangestellt finden Sie eine Lesefassung sowie Unterlagen zu derzeit laufenden Fortschreibungen zu Ihrer Information.
Für Sie zuständig
Regierung von Unterfranken - Raumordnung, Landes- und Regionalplanung
Ansprechpartner
Regionsbeauftragte: Brigitte Ziegra-Schwärzer
Zimmer:
H 396
Telefon:
0931/380-1397
Fax:
0931/380-2397
E-Mail:
brigitte.ziegra-schwaerzer@reg-ufr.bayern.de
Hausanschrift
Peterplatz 9
97070 Würzburg
Telefon
0931/380-1396
Fax
0931/380-2396
E-Mail
wirtschaft.landesentwicklung.verkehr@reg-ufr.bayern.de
Aktuell laufende Beteiligungsverfahren
20. Verordnung: Teilfortschreibung Kapitel B X Abschnitt 5.1 „Windenergie“
20. Verordnung zur Änderung des Regionalplans der Region Würzburg (2): Kapitel B X „Energieversorgung“, Teilfortschreibung Abschnitt 5.1 „Windenergie“ (vormals „Windkraftnutzung“)
Entwurf der 20. Verordnung
Beteiligungsverfahren mit Einbeziehung der Öffentlichkeit gem. Art. 16 Bayerisches Landesplanungsgesetz (BayLplG) i.V.m. § 9 Raumordnungsgesetz (ROG)
Der Planungsausschuss des Regionalen Planungsverbandes Würzburg hat am 22.01.2025 beschlossen, für die Teilfortschreibung im Kapitel B X „Energieversorgung“, Abschnitt 5.1 „Windenergie“ (vormals „Windkraftnutzung“) das dafür erforderliche Beteiligungsverfahren durchzuführen.
Die Frist zur Abgabe von Stellungnahmen endete am 10.04.2025. Das öffentliche Beteiligungsverfahren ist damit beendet, derzeit findet die Auswertung und Abwägung der Stellungnahmen statt.
Das Ergebnis des Beteiligungsverfahrens (Beschluss des Regionalen Planungsverbandes einschl. Regionalplanentwurf) wird gemäß Art. 2 Abs. 1 Nr. 4 BayLplG i.V.m. § 3 Abs. 1 Nr. 4a ROG in einem Abwägungsdokument festgehalten, das hier veröffentlicht und bei der Regierung von Unterfranken – Höhere Landesplanungsbehörde – ausgelegt wird.
Formelle Unterlagen:
Entwurf der 20. Verordnung einschl. Änderungsbegründung und Anlage 1:
-
Festlegungen und Begründung zu B X 5.1 „Windenergie“
-
Tekturkarte 2 zu Karte 2b &quot;Siedlung und Versorgung - Windenergie&quot;
-
Erläuterungskarte zur Tekturkarte 2 zur Karte 2 b „Siedlung und Versorgung - Windenergie&quot;
Anlage 2 „Grundlegende Planungsmethodik und Erläuterung der einbezogenen Kriterien“
Anlage 3 „Kriterienkatalog Windenergie“
Anlage 4 „Standortdatenblätter“ (Umweltbericht Teil B)
Umweltbericht (Allgemeiner Teil A)
Datenschutzhinweis
Ergänzende Unterlagen (nicht Bestandteil der formellen Unterlagen):
Änderungsübersicht der verbalen Festlegungen
Fachkarte 1 „Siedlung“
Fachkarte 2a „Natur- und Artenschutz“
Fachkarte 2b „Artenschutz - Dichtezentren kollisionsgefährdeter Vogelarten - Natura 2000“
Fachkarte 3 „Landschaft, Freiraum und Erholung, Kulturgüter“
Fachkarte 4: „Wald und Sonderkultur Weinbau“
Fachkarte 5: „Wasser“
Fachkarte 6: „Bodenschätze und Boden“
Fachkarte 7: „Sachgüter: Infrastruktur“
Fachkarte 8: „Sachgüter: Luftverkehr und Militär“
Fachkarte 9: „Flächengüte“
Fachkarte 10: „Suchraumkulisse“
Geodaten (shapes-Files):
-
Säule 1 (bereits verbindliche Vorranggebiete der 12. und 15. Verordnung)
-
Säule 2 (neu geplante Vorranggebiete der 20. Verordnung)
Weitere allgemeine Informationen der Bayerischen Staatsregierung zur Windenergie in Bayern:
Erklärfilm zur Regionalplanung Windenergie in Bayern | STMWi
Flyer zur Windenergie | STMWi
Wissensplattform Wind | Energie-Atlas Bayern
Wind im Wald | Energie-Atlas Bayern
Windenergie Wissen | Energie-Atlas Bayern
Bekanntmachung Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 27.02.2025
RABL Nr. 5 vom 27.02.2025.pdf
Die Ergebnisse des Beteiligungsverfahrens werden gemäß Art. 2 Abs. 1 Nr. 4 BayLplG i.V.m. § 3 Abs. 1 Nr. 4a ROG in einem Abwägungsdokument festgehalten, das hier veröffentlicht und bei der Regierung von Unterfranken – Höhere Landesplanungsbehörde – ausgelegt wird.
Mit Ablauf der Frist sind gemäß Art. 16 Abs. 2 Satz 4 BayLplG alle Äußerungen ausgeschlossen, die nicht auf besonderen privatrechtlichen Titeln beruhen. Rechtsansprüche werden durch die Einbeziehung der Öffentlichkeit nicht begründet (Art. 16 Abs. 1 Satz 3 BayLplG).
laufende Fortschreibungen des Regionalplans
18. und 19. Verordnung: Fortschreibung Kapitel B IV 2 &quot;Bodenschätze&quot;
Der Planungsausschuss des Regionalen Planungsverbandes Würzburg hat am 16.10.2024 die Entwürfe zur 18. und 19. Verordnung zur Änderung des Regionalplans und die Durchführung eines Beteiligungsverfahrens dazu beschlossen.
Die Unterlagen lagen im Zeitraum 22.11. - 22.12.2024 öffentlich und online aus (gem. Art. 16 Bayerisches Landesplanungsgesetz i.V.m. § 9 Raumordnungsgesetz). Bis zum Ablauf der Auslegungsfrist bestand Gelegenheit, sich gegenüber dem Regionalen Planungsverband Würzburg schriftlich zu äußern.
Aktuell werden die eingegangenen Stellungnahmen ausgewertet. Die Ergebnisse des Beteiligungsverfahrens werden gemäß Art. 2 Abs. 1 Nr. 4 BayLplG i.V.m. § 3 Abs. 1 Nr. 4a ROG in einem Abwägungsdokument festgehalten, das hier veröffentlicht und bei der Regierung von Unterfranken – Höhere Landesplanungsbehörde – ausgelegt wird.
Die Entwürfe sind nachfolgend weiterhin einsehbar:
18. Verordnung:
Fortschreibung des Kapitels B IV 2.1 Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen, Rohstoffgruppe Sand und Kies mit der neuen Bezeichnung: B IV 2 Bodenschätze, 2.1 Sicherung, Abbau und Folgenutzungen, 2.2 Rohstoffgruppe Sand und Kies
Verordnungsentwurf
Entwurf Tekturkarte 6 zur Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot;
Entwurf Umweltbericht
Entwurf Anlage zum Umweltbericht – Steckbriefe
Änderungsübersicht der verbalen Festlegungen
Datenschutzhinweis für Beteiligungsverfahren
Ergänzend: Erläuterungskarten zum Rohstoffvorkommen in der Region aus dem Fachbeitrag des Landesamts für Umwelt (LfU)
19. Verordnung:
Fortschreibung des Kapitels B IV Bodenschätze die Ziele 2.1.1.4 und 2.1.1.6 betreffend: Änderung der Vorranggebiete TO/LE 2 „Östlich Helmstadt“, CA2,u „Östlich Mädelhofen“ und CA3,u „Östlich Roßbrunn“
Verordnungsentwurf
Entwurf Tekturkarte 7 zur Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot;
Entwurf Erläuterungskarte zu Tekturkarte 7
Entwurf Prüfung der Umweltauswirkungen
Datenschutzhinweis für Beteiligungsverfahren
Bekanntmachung im RABl vom 07.11.2024
Lesefassung des Regionalplans
Textteil
Die vorliegende Lesefassung gibt den aktuellen Stand des Textteils des Regionalplans wieder. Diese Veröffentlichung im Internet hat nur informellen Charakter. Rechtlich verbindlich sind die Fassungen des Regionalplans und seiner Fortschreibungen, die sich aus den jeweiligen amtlichen Bekanntmachungen ergeben. Im vorliegenden Text sind alle Fortschreibungen bis einschließlich der 17. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 27.10.2023 enthalten.
Aktueller Text des Regionalplans (2.789 kB; pdf)
Karten
Karte 1: Raumstruktur (Neufassung, 16. VO)
Karte 2: Siedlung und Versorgung (Urfassung)
Karte 3: Landschaft und Erholung (Urfassung)
Windkraft:
Karte 2b: Siedlung und Versorgung – Windkraftnutzung (12. Verordnung)
Tekturkarte 1 zu Karte 2b: Siedlung und Versorgung (15. Verordnung)
Bodenschätze:
Tekturkarte 1 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (3. Verordnung)
Begründungskarte Sand- und Kiesvorkommen Volkacher Mainschleife (3. Verordnung)
Tekturkarte 5 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (7. Verordnung)
Verkehr:
Tekturkarte 2 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (4. Verordnung)
Hochwasserschutz:
Tekturkarte 3 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (5. Verordnung)
Siedlung:
Tekturkarte 4 zu Karte 2: Siedlung und Versorgung (6. Verordnung, aufgehoben durch die 13. Verordnung)
Raumstruktur:
Begründungskarte „Nahbereiche der Zentralen Orte“ (16. Verordnung)
Darstellung regionalplanerischer Flächen im Bayernatlas
Der Bayernatlas bietet eine vereinfachte Darstellung der regionalplanerisch festgelegten Vorrang- und Vorbehaltsgebiete. Insbesondere die Trenngrün-Flächen weichen von den Darstellungen im Regionalplan ab und sollten direkt der Karte 2 des Regionalplans entnommen werden. Der Bayernatlas bietet umfangreiche Zoom-Möglichkeiten an. Rechtsverbindlich ist der Maßstab 1:100.000.
Der verbindliche Regionalplan vom 01.12.1985
Textteil des Regionalplans
Sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg. Zahlreiche Teile dieser Fassung wurde durch Fortschreibungen inzwischen geändert
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Regionalplan (2.092 kB; pdf)
Karte 1: Raumstruktur
Die sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg umfasst auch 3 Karten. Die Karte 1 &quot;Raumstruktur&quot; ist inzwischen fortgeschrieben.
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Karte 1: Raumstruktur (Stand: 01.12.1985)
Karte 2: Siedlung Und Versorgung
Die sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg umfasst auch 3 Karten.
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Karte 2: Siedlung Und Versorgung (5.380 kB; pdf)
Karte 3: Landschaft Und Erholung
Die sogenannte &quot;Urfassung&quot; des Regionalplans Würzburg umfasst auch 3 Karten.
In Kraft getreten am 01. Dezember 1985
Karte 3: Landschaft Und Erholung (4.960 kB; pdf)
Der verbindliche Regionalplan vom 01.12.1985 wurde inzwischen weitgehend fortgeschrieben durch folgende rechtskräftige Änderungen:
Rechtskräftige Änderungen
17. Verordnung: Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“
17. Verordnung zur Änderung des Regionalplans der Region Würzburg (2) vom 10.10.2023:
Kapitel B X „Energieversorgung“, Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“, Festlegung 5.1.4 Vorbehaltsgebiet für Windkraftnutzung WK 48 „Nordöstlich Unteraltertheim“, Anpassung der zeitlichen Befristung
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 26. Oktober 2023. In Kraft getreten am 27. Oktober 2023.
Verordnung (pdf, 228 KB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 136 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken Nr. 20/2023 vom 26.10.2023 (pdf, 544 kB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 217 KB)
Umweltbericht (pdf, 359 KB)
16. Verordnung: Kapitel A V „Zentrale Orte“
16. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel A V „Zentrale Orte und Siedlungsschwerpunkte“, Fortschreibung und neue Bezeichnung: A V „Zentrale Orte“
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung (pdf, 3,7 MB)
Karte 1 „Raumstruktur“, Neufassung (pdf, 1,1 MB)
Begründungskarte „Nahbereiche der Zentralen Orte“ (pdf, 1,2 MB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 222 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 221 KB)
Umweltbericht (pdf, 251 KB)
Historische Entwicklung der höheren Zentralen Orte (pdf, 21 KB)
15. Verordnung: Änderung Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“
15. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel B X „Energieversorgung“, Änderung Abschnitt B X 5.1 „Windkraftnutzung“
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung (pdf, 1,1 MB)
Tekturkarte 1 zu Karte 2b &quot;Siedlung und Versorgung - Windkraftnutzung&quot; (pdf, 9,6 MB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 422 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 402 KB)
Umweltbericht (pdf, 347 KB)
Erläuterungskarte „Tabuzonen und Potenzialflächen für Windkraft“, Auszug Potenzialfläche 076 (pdf, 2,6 MB)
Ausschnitt WK 49 aus Tekturkarte (pdf, 414 KB)
Unterlage „Übersicht zu der Bewertung der Potenzialflächen“ (pdf, 592 KB)
14. Verordnung: Aufhebung Ziel B XI 1.1 (Trinkwassertalsperre Spessart)
14. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel B XI „Wasserwirtschaft“, Aufhebung des Ziels B XI 1.1, betreffend die Trinkwassertalsperre im Spessart
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung (pdf, 949 KB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 118 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 98 KB)
Umweltbericht (pdf, 352 KB)
13. Verordnung: Aufhebung Ziel B II 4.3 (Vorbehaltsgebiet „Gieshügler Höhe&quot;)
13. Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 03. Februar 2023:
Kapitel B II „Siedlungswesen“, Aufhebung des Ziels B II 4.3, betreffend das Vorbehaltsgebiet für gewerbliche Siedlungstätigkeit „Gieshügler Höhe&quot;
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23. Februar 2023. In Kraft getreten am 24. Februar 2023.
Verordnung einschl. aufgehobene Tekturkarte (pdf, 1 MB)
Zusammenfassende Erklärung (pdf, 390 KB)
Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 23.02.2023 (pdf, 411 KB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Änderungsbegründung (pdf, 202 KB)
Prüfung der Umweltauswirkungen (pdf, 205 KB)
12. Verordnung: Windkraftnutzung
Zwölfte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 13. Dezember 2016:
Kapitel B X „Energieversorgung“, Abschnitt 5.1 „Windkraftnutzung“
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 22. Dezember 2016 S. 143. In Kraft getreten am 23. Dezember 2016.
Text (389 kB)
Karte 2 b &quot;Siedlung und Versorgung - Windkraftnutzung&quot; (12,1 MB)
Übersicht der Neunummerierung der Vorrang- und Vorbehaltsgebiete für Windkraftnutzung (21 kB)
Zusätzliche erläuternde Unterlagen:
Umweltbericht (1,16 MB)
Erläuterungskarte „Tabuzonen und Potenzialflächen für Windkraftnutzung“ (12,2 MB)
Übersicht zu der Bewertung der Potenzialflächen (795 KB)
Übersicht zu der Bewertung der Potenzialflächen im äußeren Anlagenschutzbereich (3 bis 15 km) der Flugnavigationsanlage VOR Würzburg (342 KB)
Auswertungsunterlagen 1. Anhörungsverfahren (09.12.2014 bis 07.02.2014) (6 MB)
Auswertungsunterlagen 2. Anhörungsverfahren (01.02.2016 bis 14.03.2016) (8,7 MB)
11. Verordnung: Energieversorgung
Elfte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 19. Juli 2013: Kapitel B X „Energieversorgung“ (ohne Abschnitt 3 „Windenergieanlagen“)
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 19. August 2013 S. 321. In Kraft getreten am 20. August 2013.
Text (53 kB)
10. Verordnung: Zentrale Orte und Siedlungsschwerpunkte
Zehnte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 22. April 2013:
Kapitel A V „Zentrale Orte und Siedlungsschwerpunkte“ (bisher: „Zentrale Orte“).
Veröffentlichung bekannt gemacht im Amtsblatt der Regierung von Unterfranken vom 13. Mai 2013 S. 83. In Kraft getreten am 14. Mai 2013.
Text (47 kB)
Karte: Tekturkarte 2 zur Karte 1 Raumstruktur (1.020 kB)
Karte: Begründungskarte - Nahbereiche (416 kB)
9. Verordnung: Gewerbliche Wirtschaft und Dienstleistungen
Neunte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 16. April 2012:
Kapitel B IV &quot;Gewerbliche Wirtschaft und Dienstleistungen&quot; ohne Abschnitt 2.1 &quot;Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen&quot;
In Kraft getreten am 11. Mai 2012
Text (63 kB)
8. Verordnung: Land- und Forstwirtschaft
Achte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 1. März 2012:
Kapitel B III, &quot;Land- und Forstwirtschaft&quot;
In Kraft getreten am 3. April 2012
Text (39 kB)
7. Verordnung: CA7,u &quot;Südlich Mühlbach&quot; + GI27 &quot;Westlich Karlstadt&quot;
Siebte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 1. September 2011:
Kapitel B IV, Abschnitt 2.1 &quot;Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen&quot;,
Vorranggebiet CA7,u &quot;Südlich Mühlbach&quot; und Vorbehaltsgebiet GI27 &quot;Westlich Karlstadt&quot;
In Kraft getreten am 23. September 2011
Text incl. Karte (1.046 kB)
6. Verordnung: Siedlungswesen
Sechste Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 6. November 2009:
Kapitel B II, &quot;Siedlungswesen&quot;
In Kraft getreten am 18. Dezember 2009
Text (95 kB)
Karte: Tekturkarte 4 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (1.050 kB)
5. Verordnung: Abflussregelung
Fünfte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 6. Februar 2008:
Kapitel B XI, Abschnitt 5.1 &quot;Abflussregelung&quot; (nunmehr &quot;Hochwasserschutz&quot;)
In Kraft getreten am 15. April 2008
Text (15 kB)
Karte: Tekturkarte 3 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (4.716 kB)
4. Verodnung: Verkehr
Vierte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 14. Januar 2008:
Kapitel B IX &quot;Verkehr&quot;
In Kraft getreten am 15. April 2008
Text (96 kB)
Karte: Tekturkarte 2 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (4.716 kB)
3. Verodnung: Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen
Dritte Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 28. November 2007:
Abschnitt B IV 2.1 &quot;Gewinnung und Sicherung von Bodenschätzen&quot;
In Kraft getreten am 15. April 2008
Text (118 kB)
Karte: Tekturkarte 1 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (4.716 kB)
Karte: Begründungskarte Sand- und Kiesvorkommen Volkacher Mainschleife (1.375 kB)
Karte: Begründungskarte Gips/Anhydrit untertägig (1.811 kB)
2. Verordnung: Kapitel AI und AII
Zweite Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 21. September 2007:
Kapitel A I &quot;Grundlagen der regionalen Entwicklung&quot; (bisher: &quot;Allgemeine Ziele&quot;)
Kapitel A II &quot;Raumstruktur&quot;
In Kraft getreten am 13. November 2007
Text (81 kB)
Karte: Tekturkarte 1 zur Karte 1 &quot;Raumstruktur&quot; (308 kB)
1. Verordnung: Aufhebung der Kapitel AIII, AIV, AVI
Verordnung zur Änderung des Regionalplans vom 17. September 2007: Aufhebung der Kapitel
A III &quot;Bevölkerung und Arbeitsplätze&quot;
A IV &quot;Entwicklungsachsen&quot;
A VI &quot;Regionalplanerische Funktionen der Gemeinden&quot;
In Kraft getreten am 13. November 2007
Text (15 kB)
6. Änderung: Vorbehaltsgebiet &quot;Gieshügler Höhe&quot;
Sechste Änderung: Vorbehaltsgebiet für gewerbliche Siedlungstätigkeit &quot;Gieshügler Höhe&quot;
In Kraft getreten am 20. Mai 2005
Text (24 kB)
Karte: Tekturplan 1 zu Karte 2 &quot;Siedlung und Versorgung&quot; (668 kB)
5. Änderung: Teil A
Fünfte Änderung: Teil A
Diese Fortschreibung betrifft den Teil A &quot;Überfachliche Ziele&quot;, des Regionalplans, der aus folgenden Kapitel bestand:
A I &quot;allgemeine Ziele&quot;
A II &quot;Raumstruktur&quot;
A III &quot;Bevölkerung und Arbeitsplätze&quot;
A IV &quot;Entwicklungsachsen&quot;
A V &quot;Zentrale Orte&quot;
A VI &quot;Regionalplanerische Funktionen der Gemeinden&quot;.
Im Laufe des Fortschreibungsverfahrens wurde diese Änderung in drei Teile aufgespaltet
Die fortgeschriebenen Kapitel A I und A II wurden durch die (weiter oben wiedergegebene) &quot;Zweite Verordnung zur Änderung des Regionalplans&quot; am 13. November 2007 in Kraft gesetzt.
Die Kapitel A III, A IV und A VI wurden durch die am 13. November 2007 in Kraft getretene &quot;Verordnung zur Änderung des Regionalplans&quot; (siehe weiter oben) aufgehoben.
Das fortgeschriebene Kapitel A V wurde durch die (weiter oben angegebene) &quot;Zehnte Verordnung zur Änderung des Regionalplans&quot; am 14. Mai 2013 in Kraft gesetzt.
4. Änderung: Errichtung von Windenergieanlagen
Vierte Änderung: Errichtung von Windenergieanlagen
In Kraft getreten am 20. Mai 2005
Text (25 kB)
3. Änderung: Ausbau Straße von Lohr a.Main zur A3
Dritte Änderung: Ausbau der Straßenverbindung von Lohr a.Main zur Autobahn A3
In Kraft getreten am 1. April 1990
Text (15 kB)
2. Änderung: Ausbauziele Unterzentrum Gemünden a.Main
Zweite Änderung: Ausbauziele Unterzentrum Gemünden a.Main
In Kraft getreten am 1. Januar 1989
Text (18 kB)
1. Änderung: Bannwald
Erste Änderung:Bannwald
In Kraft getreten am 1. März 1989
Text (25 kB)
Karte 4: 1. Änderung 1988 (4.910 kB)
Gemäß Art. 14 Abs. 6 Bayerisches Landesplanungsgesetz (BayLplG) sind Regionalpläne bei Bedarf fortzuschreiben. Diese Aufgabe obliegt gemäß Art. 8 Abs. 1 und Art. 22 Abs. 1 BayLplG den Regionalen Planungsverbänden. Die Änderungsentwürfe werden auch in das Internet eingestellt.
Über aktuelle Themen und laufende Regionalplanänderungen finden Sie hier Informationen:
Bekanntmachungen
Feststellung des Erreichens des regionalen Teilflächenziels (pdf; 323 kB)
Klarstellung zur Platzierung der Rotorblätter von Windenergieanlagen (pdf; 192 kB)
Stand: 28.05.2025
Redaktionell verantwortlich: Regierung von Unterfranken
©
Regierung von Unterfranken
Kontakt und Impressum
Barrierefreiheit
Datenschutz
Information in English
Facebook und Instagram
Twitter
Youtube
BayernPortal
Startseite</p>]]></description>
</item>
</channel></rss>