<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionalplan Karlsruhe - Teilfortschreibungen Solarenergie</title>
<link>https://www.region-karlsruhe.de/regionalplan/teilfortschreibungen/teilfortschreibung-solarenergie</link>
<description>Änderungsfeed für Regionalplan Karlsruhe - Teilfortschreibungen Solarenergie</description>
<lastBuildDate>Thu, 28 Aug 2025 10:41:36 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionalplan Karlsruhe - Teilfortschreibungen Solarenergie (2025-08-28T10:41:08Z)</title>
<link>https://www.region-karlsruhe.de/regionalplan/teilfortschreibungen/teilfortschreibung-solarenergie</link>
<guid isPermaLink="false">regionalplan-karlsruhe-teilfortschreibungen-solarenergie:2025-08-28T10:41:08.853479+00:00</guid>
<pubDate>Thu, 28 Aug 2025 10:41:08 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Thu, 28 Aug 2025 10:41:08 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Thu, 28 Aug 2025 10:41:08 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .whitebg<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.container.whitebg</p><hr/><hr/><h3>Bisheriger Inhalt</h3><div class="container whitebg">
<div id="c1585"> <a class="btn btn-default btn-lg margin-top-2" href="https://rvmo.raumordnung-online.de/verfahren/solarenergiervmo/public/detail" rel="noreferrer" target="_blank"> Hier geht es zu den Beteiligungsunterlagen </a> </div>
<div id="c1483">
<article class="mod-001 image-top">
<div class="mod-inner mobile-hyphenate">
<div class="" style=" ">
<h3>Teilfortschreibung Solarenergie</h3>
</div>
<div class="MOD-001-Content">
<p class="bodytext">Nach § 21 Klimaschutz- und Klimawandelanpassungsgesetz Baden-Württemberg (KlimaG) sind die Träger der Regionalplanung aufgefordert, in den Regionalplänen mindestens 0,2 Prozent der Regionsfläche für die Nutzung von Photovoltaik-Freiflächenanlagen zu sichern. Damit sollen die räumlichen Voraussetzungen für den Ausbau der erneuerbaren Energien geschaffen und die gesetzlichen Klimaschutzziele erreicht werden können. Für die Region Mittlerer Oberrhein bedeutet das konkret die Sicherung von einer Fläche von 420 Hektar.</p>
<p class="bodytext">Als erster Regionalverband in Baden-Württemberg hat der Regionalverband Mittlerer Oberrhein bereits im Jahr 2006 einen Teilregionalplan für Photovoltaikanlagen aufgestellt und im Jahr 2019 aufgrund geänderter Rahmenbedingungen fortgeschrieben. Nun haben sich die Rahmenbedingungen ein weiteres Mal verändert. Die Klimaziele des Bundes und des Landes Baden-Württemberg sowie die Sicherstellung einer unabhängigeren Energieversorgung verlangen einen Paradigmenwechsel bei der Planungsprämisse.</p>
<p class="bodytext">Der Planungsausschuss des Regionalverbands Mittlerer Oberrhein hat deshalb am 23.02.2022 den Aufstellungsbeschluss für die Teilfortschreibung „Solarenergie“ nach § 12 Abs. 1 Landesplanungsgesetz gefasst.</p>
<p class="bodytext">Nach dem derzeit gültigen Regionalplan 2003 können die nicht privilegierten Freiflächensolaranlagen, für die eine Bauleitplanung erforderlich ist, in den Freiraumfestlegungen außerhalb der Vorbehaltsgebiete im Regelfall nicht errichtet werden, weil sie den Zielen der Regionalplanung widersprechen. Auch spielen zunehmend neue Formen der Solarnutzung für die Region Mittlerer Oberrhein eine wichtige Rolle: Beispielsweise für Schwimmende PV, Agri-PV. Dadurch ergibt sich ein Defizit bei der Standortsteuerung von regionalbedeutsamen Photovoltaikanlagen.</p>
<p class="bodytext">Daher wird im Sinne einer verlässlichen Steuerung von Freiflächensolaranlagen eine Überarbeitung der gültigen Teilfortschreibung Photovoltaik in Form einer neuen Positivplanung erforderlich. Als planerisches Instrument mit Zielwirkung sollen für die anstehende Teilfortschreibung Solar Vorranggebiete (VRG FSA) eingesetzt werden. Vorranggebiete sichern Standorte hinreichend für die darin vorgesehenen Nutzungen, denn sie schließen innergebietlich konkurrierende Nutzungen aus und müssen als Ziel der Raumordnung von den nachgeordneten Planungsebenen beachtet werden. Außerhalb dieser Gebiete bleibt weiterhin eine Steuerung von Photovoltaikanlagen über die gemeindliche Bauleitplanung möglich.</p>
<p class="bodytext">Für die spätere Festlegung der Vorranggebiete hat der Regionalverband Planungskriterien erarbeitet, die am 19.10.2022 vom Planungsausschuss beschlossen wurden (Vorlage Nr. 70/X an den PA). Grundlage für die Auswahl und Abgrenzung der Vorranggebiete für regionalbedeutsame Freiflächensolaranlagen ist eine umfassende Abwägung zwischen dem Belang der Nutzung von Solarenergie und konkurrierenden Nutzungsansprüchen sowie anderen öffentlichen Belangen. Als Vorranggebiete werden Flächen festgelegt, die bei sinnvoller wirtschaftlicher Nutzbarkeit vergleichsweise geringfügige Beeinträchtigungen anderer Nutzungen erwarten lassen. </p>
<p class="bodytext">Der Regionalverband Mittlerer Oberrhein hat die Träger Öffentlicher Belange (TÖB) bereits über den Planungsstart unterrichtet. Gemäß § 9 Abs. 1 Raumordnungsgesetz sind die in ihren Belangen berührten öffentlichen Stellen von der Planaufstellung zu unterrichten, noch bevor ein Planentwurf vorliegt. Der Öffentlichkeit werden wir Informationen auf unserer Homepage an dieser Stelle bereitstellen und auch die Presse jeweils über Neuigkeiten informieren.</p>
<p class="bodytext">Der Planungsausschuss des Regionalverbands Mittlerer Oberrhein hat am 13.12.2023 die Offenlage des Planentwurfs zur Teilfortschreibung Solar beschlossen. Die erste Offenlage fand vom <strong>27.12.2023 bis 02.02.2024</strong> für die Öffentlichkeit und bis zum <strong>31.03.2024</strong> für die Träger öffentlicher Belange statt. Ziel war es, die räumlichen Voraussetzungen für den Ausbau der erneuerbaren Energien in der Region weiter voranzubringen. Während dieses Zeitraums konnten Stellungnahmen zu den geplanten Vorranggebieten für Freiflächenphotovoltaikanlagen, den Plansätzen und dem Umweltbericht eingereicht werden.</p>
<p class="bodytext">Auf Grundlage der eingegangenen Stellungnahmen wurde der Planentwurf sowohl im Text- als auch im Kartenteil überarbeitet. In seiner Sitzung am <strong>22.01.2025</strong> hat der Planungsausschuss (Vorlage Nr. 1/XI an den PA) die erneute Offenlage beschlossen.</p>
<p class="bodytext">Der Entwurf der Teilfortschreibung wird öffentlich ausgelegt und elektronisch zugänglich gemacht. Während dieser Anhörungsphase haben Bürgerinnen und Bürger die Möglichkeit, sich zu den Inhalten des Planentwurfs zu äußern.</p>
<p class="bodytext">Die Träger öffentlicher Belange sind ebenfalls erneut zur Beteiligung aufgerufen.</p>
</div>
</div>
</article>
</div>
<div class="col-lg-8">
<!--TYPO3SEARCH_begin-->
<!--TYPO3SEARCH_end-->
</div>
<div class="col-lg-4">
<!--TYPO3SEARCH_begin-->
<!--TYPO3SEARCH_end-->
</div>
</div>]]></description>
</item>
</channel></rss>