<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionale Planungsgemeinschaft Südwestthüringen - Änderung RROP Entwurf</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/suedwestthueringen/regionalplan-suedwestthueringen/aenderung-des-regionalplanes/entwurf</link>
<description>Änderungsfeed für Regionale Planungsgemeinschaft Südwestthüringen - Änderung RROP Entwurf</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionale Planungsgemeinschaft Südwestthüringen - Änderung RROP Entwurf (2025-08-27T14:32:59Z)</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/suedwestthueringen/regionalplan-suedwestthueringen/aenderung-des-regionalplanes/entwurf</link>
<guid isPermaLink="false">regionale-planungsgemeinschaft-s-dwestth-ringen-nderung-rrop-entwurf:2025-08-27T14:32:59.751719+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.th-content.th-rows<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.th-content.th-rows</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Entwurf ... ► Verfahrensstand … zur Änderung des Regionalplanes Südwestthüringen: Die Änderung ist mit der entsprechenden Beschlussfassung vom 17.03.2015 eingeleitet worden. ► Regionalplan Südwestthüringen 2012 Änderung des Regionalplanes Entwurfsstand 11.2018 In ihrer Sitzung am 27.11.2018 hat die Planungsversammlung der Regionalen Planungsgemeinschaft Südwestthüringen beschlossen, den Entwurf zum Regionalplan Südwestthüringen zur Durchführung der Beteiligung (Anhörung und öffentliche Auslegung) nach § 3 Thüringer Landesplanungsgesetz (ThürLPlG) vom 11. Dezember 2012 (GVBl S. 450) freizugeben (Beschluss-Nr. 06/371/2018 – siehe Verfahrensübersicht und -stand). Gleichzeitig legte sie fest, dass die Anhörung / öffentliche Auslegung (Beteiligung) im Zeitraum vom 11.03.2019 bis einschließlich 15.05.2019 erfolgt. Mit Beendigung der Frist erfolgt nun die Erfassung und Bearbeitung der zahlreich eingegangenen Stellungnahmen zum Planentwurf. Danach erfolgen die Beratungen und Beschlussfassungen</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>