<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Diepholz - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.diepholz.de/portal/seiten/regionalplanung-regionalentwicklung-1000571-21750.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Diepholz - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Thu, 28 Aug 2025 04:41:53 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Diepholz - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T15:00:27Z)</title>
<link>https://www.diepholz.de/portal/seiten/regionalplanung-regionalentwicklung-1000571-21750.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-diepholz-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T15:00:27.949802+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 15:00:27 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 15:00:27 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 15:00:27 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Inhalte)</h3><p>Sie sind hier:
Bauen und Umwelt
/
Bauen, Planen
/
Regionalplanung
Drucken
E-Mail
Regionalplanung &amp; Regionalentwicklung
© Landkreis Diepholz
Regionalplanung
Die Regionalplanung des Landkreises Diepholz übernimmt eine wichtige Moderatorenrolle zwischen der Oberen Landesraumordnungsbehörde sowie den Planungsämtern der Städte und Gemeinden im Landkreis. Die Position der Regionalplanung liegt im bundesdeutschen Planungssystem zwischen der niedersächsischen Landesplanung und der Flächennutzungsplanung sowie der Bauleitplanung der Städte und Gemeinden im Landkreis Diepholz.
Die Regionalplanung hat die Aufgabe, die angestrebte räumliche und strukturelle Entwicklung des Landkreises Diepholz als vorausschauende, fachübergreifende Planung im Regionalen Raumordnungsprogramm (RROP) darzustellen. Das RROP bildet somit die Grundlage für eine geordnete räumliche Entwicklung des Landkreises.
Regionalentwicklung
Der Fachdienst Kreisentwicklung versteht sich als Impulsgeber für eine zukunftsorientierte Regionalentwicklung im Landkreis. Der Fachdienst entwickelt hierfür ein integriertes Regionalmanagement kontinuierlich fort. Er verfügt damit über ein Instrument, das es ermöglicht, Regionalentwicklungsprozesse sowie regional bedeutsame Projekte aktiv zu begleiten oder sogar zu steuern. Mit dem Regionalmanagement des Fachdienstes verfügt der Landkreis über einen „Kümmerer&quot;, der die Strukturentwicklung im Raum strategisch begleitet.
Regionalentwicklung, wie sie der Landkreis Diepholz versteht, fokussiert sich immer weniger auf die Grenzen des Landkreises. Sie wird dagegen stärker in funktionsräumliche Zusammenhänge eingebunden sein. Dies erfordert häufiger als bisher die überregionale Zusammenarbeit, je nach Ebene in unterschiedlichen räumlichen Zuschnitten. Die Regionalentwicklung fördert, unterstützt und initiiert daher interkommunale Entwicklungsprojekte und regionale Zusammenschlüsse über die Landkreisgrenzen hinweg.
Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) 2016
© Landkreis Diepholz
Das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) ist das zentrale Instrument der Regionalplanung. Es enthält die Ziele für die räumliche Entwicklung des Landkreises in beschreibender und zeichnerischer Darstellung. Das RROP wird in einem Beteilungsverfahren, insbesondere mit den Kommunen und Trägern öffentlicher Belange abgestimmt und erörtert und nach Beratung in den politischen Gremien abschließend vom Kreistag als Satzung beschlossen.
Informationen zum aktuellen RROP des Landkreises Diepholz inkl. Download der Daten im
shape-Format
finden Sie in der
RROP-Online-Version
.
Den Link zum WMS-Dienst finden Sie im
WMS-Dienste-Angebot.
****** Bitte beachten: Update vom 11.12.2024 ******
Windkraft / Festlegung von Vorranggebieten Windenergienutzung im sachlichen Teilprogramm Windenergie für den Landkreis Diepholz
Nachdem das Windkapitel des RROP (2016) am 12.04.2021 vom Oberverwaltungsgericht (OVG) Lüneburg als unwirksam erklärt wurde, hat der Landkreis Diepholz die Planungsabsichten zur Neubearbeitung des Kapitels „Windenergie“ bekannt gemacht. Aufgrund der neuen gesetzlichen Vorgaben und des sich daraus ergebenden akuten Bedarfs des zügigen Ausbaus und der Steuerung der Windkraft hat das Land Niedersachsen am 18. April 2024 das Gesetz zur Steigerung des Ausbaus von Windenergieanlagen an Land und von Freiflächenanlagen sowie zur Änderung raumordnungsrechtlicher Vorschriften als Artikelgesetz beschlossen. Der neue § 5 Abs. 1 Satz 3 Niedersächsisches Raumordnungsgesetz (NROG) eröffnet den Trägern der Regionalplanung die Möglichkeit die Flächen für die Windenergie an Land in einem sachlichen Teilprogramm Windenergie festzulegen. Räumliche und sachliche Teilpläne waren bisher in Niedersachsen gemäß § 5 Abs. 1 Satz 2 NROG ausgeschlossen. Der Landkreis Diepholz plant, die gesetzlichen Zielvorgaben zum Windenergieausbau so schnell wie möglich umzusetzen und stellt daher, an Stelle der Neubearbeitung des Kapitels „Windenergie“ im Rahmen der 1. Änderung des Regionalen Raumordnungsprogramms 2016 (Kreistagsbeschluss vom 28.03.2022 (VO/2022/38)), ein sachliches Teilprogramm Windenergie auf.
Mit Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten im Amtsblatt für den Landkreis Diepholz Nr. 21/2024 am 19.06.2024 ist das Verfahren zur Aufstellung eines sachlichen Teilprogramms Windenergie für den Landkreis Diepholz eingeleitet worden. Im Amtsblatt Nr. 35/2024 für den Landkreis Diepholz am 11.12.2024 wurde die Auslegung mit Beteiligung des Entwurfs des sachlichen Teilprogramms Windenergie öffentlich bekannt gemacht. Das Beteiligungsverfahren für die Öffentlichkeit sowie für die in ihren Belangen berührten öffentlichen Stellen wird in der Zeit vom 19.12.2024 bis zum 19.02.2025 durchgeführt.
Den Auszug des Amtsblatts finden Sie
hier
sowie die Gesamtausgabe des Amtsblatts unter
https://www.diepholz.de/amtsblatt
Nähere Informationen zu den Inhalten und zum Planungsstand des sachlichen Teilprogramms Windenergie finden Sie unter dem gleichnamigen Reiter.
********************
Das RROP enthält Zielaussagen
zur Entwicklung der räumlichen Struktur im Landkreis.
zum Schutz, zur Pflege und Entwicklung der natürlichen Lebensgrundlagen, der Kulturlandschaften und der kulturellen Sachgüter.
zur Nutzung und Entwicklung natürlicher und raumstruktureller Standortvoraussetzungen.
Das Niedersächsische Raumordnungsgesetz (NROG) ermöglicht auch eine Teilfortschreibung des RROP. Dies kann z.B. dann erforderlich sein, wenn einzelne Ziele des RROP neuen raumbedeutsamen Entwicklungen angepasst werden müssen.
Sachliches Teilprogramm Windenergie für den Landkreis Diepholz - Entwurf 2024
Mit dem Windenergieflächenbedarfsgesetz und den darin festgelegten Flächenbeitragswerten hat der Bund einen neuen Rechtsrahmen für die Planung und Genehmigung von Windenergieanlagen erlassen. Ziel des Gesetzes ist es, bis 2032 insgesamt 2 % der Bundesfläche für die Windenergie an Land auszuweisen. Für das Land Niedersachsen sieht das Gesetz 1,7 % der Landesfläche für Windenergie bis 31.12.2027 und 2,2 % bis 31.12.2032 vor. Die bundesrechtlichen Vorgaben werden in Niedersachsen durch das Niedersächsische Windenergieflächenbedarfsgesetz – NWindG vom 17. April 2024 geregelt. Demnach liegt das regionale Teilflächenziel des Landkreises Diepholz bei 1,70 % der Landkreisfläche für Windenergie bis 31. Dezember 2027 und 2,20 % der Landkreisfläche für Windenergie bis 31. Dezember 2032.
Der Landkreis Diepholz kommt den gesetzlichen Vorgaben nach und legt Vorranggebiete Windenergienutzung in einem sachlichen Teilprogramm Windenergie fest. Im Entwurf des sachlichen Teilprogramms weist der Landkreis Diepholz 2,49 % (ca. 4.945 ha) der Landkreisfläche für Windenergie an Land aus und erfüllt damit das festgelegte regionale Teilflächenziel von 2,2 % der Kreisfläche (4.376 ha) gem. § 2 Niedersächsisches Windflächenbedarfsgesetz (NWindG).
Die Planung des Landkreises Diepholz beschränkt sich auf die Ausweisung von Vorranggebieten für die Windenergienutzung. Eine Ausschlusswirkung im übrigen Außenbereich ist mit der Festlegung der Vorranggebiete nicht verbunden, sodass es den Städten, Gemeinden und Samtgemeinden freisteht, weitere Flächen einer Windenergienutzung im Rahmen kommunaler Planungen zugänglich zu machen.
Dem Planungsprozess zur Festlegung der Windenergiegebiete gem. § 2 NWindG wurde eine Referenzanlage mit einer Gesamthöhe von 220 m zu Grunde gelegt. Weiterhin gilt für alle Vorranggebiete die „Rotor-außerhalb-Regelung“.
Im Amtsblatt Nr. 35/2024 für den Landkreis Diepholz am 11.12.2024 wurde die Auslegung mit Beteiligung des Entwurfs des sachlichen Teilprogramms Windenergie öffentlich bekannt gemacht.
Aufgrund eines redaktionellen Fehlers in der Telefonnummer für die telefonische Terminvereinbarung zur Einsichtnahme der Unterlagen im Kreishaus wurde die Bekanntmachung zur „Aufstellung des sachlichen Teilprogramms Windenergie, Auslegung mit Beteiligung – Entwurf 2024“ in korrigierter Form vorsorglich im Amtsblatt Nr. 37/2024 vom 23.12.2024 erneut bekanntgemacht. Das Beteiligungsverfahren für die Öffentlichkeit sowie für die in ihren Belangen berührten öffentlichen Stellen wird in der Zeit vom 19.12.2024 bis zum 19.02.2025 durchgeführt.
Den Auszug des Amtsblatts 37/2024 vom 23.12.2024 finden Sie
hier
sowie die Gesamtausgabe des Amtsblatts unter
https://www.diepholz.de/amtsblatt
Die Unterlagen wurden in der Zeit vom 19.12.2024 bis einschließlich 05.03.2025 sowohl online als auch im Kreishaus Diepholz zur Einsichtnahme zur Verfügung gestellt.
+++ Das Beteiligungsverfahren zum Sachlichen Teilprogramm Windenergie für den Landkreis Diepholz – Entwurf 2024 ist abgeschlossen. +++
Die eingegangenen Hinweise, Anregungen und Bedenken werden derzeit ausgewertet.
Feststellung der Zielerreichung - Teilflächenziel 2027
Der Landkreis Diepholz hat sein regionales Teilflächenziel, bis zum Stichtag 31. Dezember 2027 mindestens 1,70 % der Landkreisfläche für Windenergie auszuweisen, erreicht. Die Feststellung über das Erreichen des Teilflächenziels nach § 2 Satz 1 Nr. 1 WindBG i.V.m. Spalte 2 der Anlage zu § 2 NWindG wurde am 09.12.2024 vom Kreistag beschlossen und am 19.12.2024 im Amtsblatt Nr. 36/2024 für den Landkreis Diepholz öffentlich bekannt gemacht.
Den Auszug des Amtsblatts finden Sie
hier
sowie die Gesamtausgabe des Amtsblatts unter
https://www.diepholz.de/amtsblatt
Damit gilt für den Landkreis Diepholz, dass sich außerhalb der Windenergiegebiete gemäß § 2 Nr. 1 WindBG die Zulässigkeit für Vorhaben, die der Erforschung, Entwicklung oder Nut-zung der Windenergie dienen, nach § 35 Abs. 2 BauGB richtet. Bislang durften Windenergieanlagen– sofern nicht öffentliche Belange entgegenstanden und die Erschließung gesichert war – prinzipiell überall im Außenbereich genehmigt werden. Mit der Feststellung des Erreichens des Teilflächenziels entfällt die Privilegierung für Windenergieanlagen.
Der Landkreis Diepholz erreicht sein regionales Teilflächenziel von 1,70 % über die Sonderbauflächen und Sondergebiete für die Windenergie in den Flächennutzungsplänen der Städte, Gemeinden und Samtgemeinden.
Eine tabellarische Auflistung der angerechneten Flächen sowie die dazugehörigen Kartenblätter und textlichen Erläuterungen stehen zum Download zur Verfügung:
Kartenblätter und textliche Erläuterungen
Tabellarische Übersicht der angerechneten Windenergiegebiete
Die angerechneten Sonderbauflächen für Windenergie in den Flächennutzungsplänen der Städte, Gemeinden und Samtgemeinden im Landkreis Diepholz sind außerdem im Geoweb unter
https://geoweb.diepholz.de/
(Bürger: Aktuelle Landkreiskarte) abrufbar.
Die Geodaten im Format .shp können Sie
hier
herunterladen.
Suchraumkonzept Freiflächen-Photovoltaik (FFPV)
Das Suchraumkonzept Freiflächen-PV des Landkreises Diepholz behandelt die Themenfelder:
Standortsuche für großflächige Freiflächen-PV (FFPV)
FFPV an Autobahnen und Schienenwegen
Agri-Photovoltaikanlagen (Agri-PV)
Moor-PV
Die wichtigsten Inhalte des Konzeptes zusammengefasst:
Entgegen der Änderungen im LROP stehen Vorbehaltsgebiete Landwirtschaft im Landkreis Diepholz auch weiterhin als Ziel der Raumordnung nicht für die Errichtung von raumbedeutsamen Freiflächen-PV zur Verfügung.
Die ermittelte Flächenkulisse potenzieller FFPV-Standorte umfasst eine Größenordnung von insgesamt knapp 1.750 ha und geht damit deutlich vom Potential über die aus dem NKlimaG abgeleitete „Ziel-Zahl“ von knapp 994 ha (0,5 % der Landkreisfläche) hinaus.
Der Ausschluss von raumbedeutsamen FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft gilt auch entlang von Verkehrsflächen im Sinne des § 35 Abs. 1 Nr. 8 b). Hier kann der Landkreis Diepholz jedoch im Rahmen der Einzelfallprüfung zu dem Ergebnis kommen, dass FFPV-Planungen entlang der Bahnlinie und der BAB1 nicht raumbedeutsam sind. In diesem Fall stünde die Zielfestlegung des Ausschlusses von FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft der Errichtung einer FFPV nicht entgegen. Die einzelfallbezogene Prüfung der Raumbedeutsamkeit erfolgt durch die Untere Landesplanungsbehörde im jeweiligen Antragsverfahren.
Im Falle der Agri-PV-Anlagen bleibt die landwirtschaftliche Produktion die Hauptnutzung, sodass der Regelungszweck der Zielfestlegung im RROP nicht durch Agri-PV konterkariert wird.
Der Ausschluss von FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft gilt nicht für Agri-PV.
Die Errichtung von Moor-FFPV ist mit den jahrzehntelangen und zukünftig geplanten Bestrebungen des Landkreises Diepholz zur Moorwiedervernässung nur schwer vereinbar, sodass sowohl die Moore als auch die außerhalb liegenden organischen Böden auch weiterhin nicht durch Moor-PV in Anspruch genommen werden sollen.
Das vorliegende Konzept dient als informelle Planungshilfe und entfaltet keine rechtliche Bindungswirkung.
Die Planungshoheit liegt weiterhin bei den Städten und Gemeinden, sodass es letztlich in deren Ermessen liegt, Bauleitplanverfahren für Freiflächen-PV in anderen als den vorgesehenen Bereichen einzuleiten. Davon unberührt bleibt weiterhin der Ausschluss von FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft.
Hinweis: Die Raumbedeutsamkeit einer FFPV-Anlage wird ab einer Anlagengröße von 1 ha einzelfallbezogen vom Landkreis Diepholz, anhand der Kriterien: Raumbeanspruchung und Raumbeeinflussung sowie Vorbelastung des Gebietes und Negative Vorbildwirkung geprüft.
Kleinere Freiflächen-PV-Anlagen, unter 1 ha, unterliegen grundsätzlich nicht den raumordnerischen Festlegungen.
Das Suchraumkonzept sowie die Karten zur Standortsuche stehen Ihnen als PDF zum Download zur Verfügung:
Bitte nutzen Sie für den Download die Browser Firefox oder Microsoft Edge!
Suchraumkonzept FFPV final - Stand: Juli 2024 (pdf)
Karten zur Standortsuche für großflächige FFPV (pdf)
Folgende GIS-Daten stehen Ihnen im Shape-Format als Download zur Verfügung:
Potenzialflächen FFPV (shp)
200m-Korridor an der A1 im Landkreis Diepholz (shp)
200m-Korridor an der Bahnstrecke Osnabrück - Bremen (shp)
Größere Karte anzeigen
Tipps zur Kartennavigation
Reinzoomen
Startansicht
Anzeige Legende
Rauszoomen
Auswahl Karten-/Luftbildansicht
Moor-PV - Kurzinfo
Eine dauerhafte Wiedervernässung ist Voraussetzung für die bundesrechtliche Förderung von FFPV
auf entwässerten und landwirtschaftlich genutzten Moorböden
(§ 37 Abs. 1 Nr. 3 e) EEG):
Für die Förderung sollen Mindestwasserstände von max. 10 cm unter Flur im Winter und max. 30 cm unter Flur im Sommer erreicht werden.
Für die Förderung bedarf es der Bestätigung der erfolgten Wiedervernässung und der erreichten Mindestwasserstände durch die zuständige Wasserbehörde.
Es ist mittels Bietererklärung nachzuweisen, dass durch die Errichtung der FFPV kein zusätzliches Hemmnis für eine zukünftige Wiedervernässung des Moorbodens entsteht (vgl. § 30 Abs. 1 Nr. 9 EEG 2023).
Wo es
Potenziale für erfolgreiche Wiedervernässungen in Niedersachsen
gibt, soll eine aktuell in Erarbeitung befindliche „
Potenzialstudie Moore in Niedersachsen
“ klären. Geplant war deren Veröffentlichung im 1. Quartal 2024.
Es gibt noch viele offene Fragen, insbesondere im Hinblick auf Klimabilanz, Torf-erhalt, Wasserhaushalt und Biodiversität aber auch Wirtschaftlichkeit von Moor-PV.
Um die Einflüsse von Solaranlagen auf wieder zu vernässenden Moorböden nutzbringend bewerten zu können besteht noch ein
erheblicher Erprobungs- und Forschungsbedarf
.
Naturschutzfachlich wertvolle Moore und Moorböden innerhalb gesetzlicher Schutz-gebiete sind von der Förderung ausgenommen.
Im Landkreis Diepholz liegen über 80 % der Moorböden in Schutzgebieten
und stehen somit, unabhängig der Vorgaben aus dem EEG, nicht für die Errichtung von Moor-PV zur Verfügung.
Ob Anlagen auf Moorböden errichtet werden können, hängt insbesondere von den planerischen und rechtlichen Gegebenheiten ab: standortbezogene Einzelfallprüfung
Für die Errichtung einer Freiflächen-PV-Anlagen auf Moorböden bedarf es regelhaft einer
kommunalen Bauleitplanung
.
Nähere Informationen zu dem Thema finden Sie im „
Suchraumkonzept Freiflächen-Photovoltaik (FFPV)
“ des Landkreises Diepholz.
Metropolplaner - Raumordnungsprogramme aus der Region Nordwest
Der Metropolplaner der Metropolregion Nordwest ist die Darstellungs- und Download-Plattform für die regionalen Raumordnungsprogramme der Landkreise und für die Flächennutzungspläne der kreisfreien Städte der Metropolregion Nordwest.
Metropolplaner starten
!
Wohnraumversorgungskonzept
Aktualisiertes Wohnraumversorgungskonzept für den Landkreis Diepholz Planungshilfe für die Städte und Gemeinden
Das Wohnraumversorgungskonzept (WRVK) 2022 wurde aktualisiert und löst das Wohnraumversorgungskonzept 2016 ab. Das WRVK ist Voraussetzung für eine Förderung sozialen Mietwohnungsbaus durch das Land und muss alle drei Jahre aktualisiert werden. Gleichzeitig dient es aber auch als Planungshilfe für die Kommunen.
Das Konzept liegt in einer Lang- und einer Kurzfassung vor und kann unter folgendem Link heruntergeladen werden.
Wohnraumversorgungskonzept 2022 - Kurzfassung
Wohnraumversorgungskonzept 2022 - Langfassung
Mittelzentrale Kongruenzräume Landkreis Diepholz
Kongruenzräume für die Mittelzentren in Stuhr, Syke, Sulingen und Diepholz
Im Februar 2017 ist das neue Landes-Raumordnungsprogramm (LROP) in Kraft getreten. Ins neue LROP hat das Land Niedersachsen in Abschnitt 2.3 neue Ziele der Raumordnung zur „Entwicklung der Versorgungsstrukturen des Einzelhandels“ aufgenommen.
Ein wichtiges raumordnerisches Instrument ist das im LROP festgelegte Kongruenzgebot. Dieses entfaltet unterschiedliche Bindungswirkung. In Abschnitt 2.3 Ziff. 03 legt das LROP unter Anderem fest, welche Bindungswirkung das Kongruenzgebot für Einzelhandelsgroßprojekte mit überwiegend aperiodischen Sortimenten in Mittel- und Oberzentren bewirkt.
Für die raumordnerische Prüfung, ob das Kongruenzgebot (mittelzentral) eingehalten wird oder nicht, ist zuvor die Festlegung eines „mittelzentralen Kongruenzraumes“ erforderlich. Ansonsten kann nicht ermittelt werden, ob das Einzugsgebiet des Vorhabens diesen Kongruenzraum (im Sinne des LROP) wesentlich überschreitet oder nicht.
Gem. Abschnitt 2.3 Ziff. 03 Satz 4 LROP können Kongruenzräume durch die unteren Landesplanungsbehörden als Aufgabe des übertragenen Wirkungskreises ermittelt oder durch die Träger der Regionalplanung im eigenen Wirkungskreis regionalplanerisch festgelegt werden.
Da der Landkreis Diepholz als Träger der Regionalplanung in seinem Regionalen Raumordnungsprogramm 2016 (RROP) bisher keine mittelzentralen Kongruenzräume für seine Mittelzentren festgelegt hat, ist die Ermittlung der mittelzentralen Kongruenzräume ein Handlungsauftrag an die untere Landesplanungsbehörde des Landkreises Diepholz der sich aus dem im LROP festgelegten Ziel der Raumordnung ergibt.
Der Landkreis hatte einen Konzeptentwurf zur Ermittlung der mittelzentralen Kongruenzräume in einem Behördenbeteiligungsverfahren in der Zeit vom 09.07 bis 28.09.2018 interkommunal abgestimmt. In einer Synopse sind sowohl die eingegangenen Stellungnahmen als auch die Erwiderung des Landkreises sowie das Abwägungsergebnis dokumentiert. Die Synopse steht hier zum Download zur Verfügung.
Im Ergebnis hat der Landkreis Diepholz nunmehr die mittelzentralen Kongruenzräume für die Mittelzentren in der Gemeinde Stuhr sowie in den Städten Syke, Sulingen und Diepholz ermittelt und stellt das Ergebnis hier zum Download bereit.
Mittelzentrale Kongruenzräume Landkreis Diepholz
Synopse
Raumordnungsverfahren
Für Planungen und Maßnahmen mit erheblichen überörtlichen Auswirkungen (Neubau von Bundesstraßen, großflächigen Einkaufszentren, Versorgungsleitungen usw.) führt die Regionalplanung sog. Raumordnungsverfahren (ROV) durch. In diesen Verfahren wird untersucht, inwieweit geplante Großvorhaben mit den Zielen, Grundsätzen und Erfordernissen der räumlichen Entwicklung des Landkreises oder Funktionen eines Gebietes übereinstimmen; dabei werden gleichzeitig umweltrelevante Belange berücksichtigt. In Einzelfällen kann nach einer raumordnerischen Beurteilung von der Durchführung eines ROV abgesehen werden.
Neben Planungsvorhaben die ausschließlich das Gebiet des Landkreises betreffen, werden auch Raumordnungsverfahren für überregionale Planungsvorhaben (z. B. Strom- und Erdgasleitungen) durchgeführt. Die Zuständigkeit für überregionale Raumordnungsverfahren liegt bei der Oberen Landesplanungsbehörde, dem Amt für regionale Landesentwicklung Leine-Weser in Hildesheim.
Zuletzt vom Landkreis Diepholz durchgeführte Raumordnungsverfahren:
Sandabbau in der Gemarkung Stühren, Stadt Bassum
Landschaftssee mit Wohn- und Freizeitpark in Sulingen
Torfabbau im Naturschutzgebiet Borsteler Moor
Projekte in der Regionalentwicklung
Güterverkehrscoaching
Nachhaltige Erden
TempALand
Wohnraumversorgungskonzept für den Landkreis Diepholz
Nachhaltiges Landmanagement
Regionales Entwicklungskonzept (REK) für das „Diepholzer-Land&quot;
Fallstudien Demographischer Wandel
Endlagersuche
Seit 2017 wird bundesweit auf Grundlage des Gesetzes zur Suche und Auswahl eines Standortes für ein Endlager für hochradioaktive Abfälle (
Standortauswahlgesetz
- StandAG) ein geeigneter Endlagerstandort für hochradioaktiven Atommüll gesucht. Bis 2031 soll in umfangreichen Beteiligungsprozessen von Politik auf allen Ebenen, Wissenschaft und Öffentlichkeit gemäß StandAG ein Endlager identifiziert werden.
Die Bundesgesellschaft für
Endlagerung (BGE) hatte Ende September 2020 einen Zwischenbericht vorgestellt und dabei 90 Regionen in Deutschland benannt, die geologischen Mindestanforderungen für ein
Atommüll
-
Endlager erfüllen. Auch im Landkreis Diepholz befinden sich grundsätzliche geeignete Ton- und Salzgesteine im Untergrund.
Der Landkreis Diepholz hat Anfang 2022 eine geologische Expertise zur Einschätzung des Risikos für den Landkreis als möglicher Endlagerstandort in Auftrag gegeben. Am 22. März 2022 wurden die Ergebnisse im Ausschuss für Kreisentwicklung, Umwelt und Bauen vorgetragen.
Bürgerinnen/Bürger und alle Interessierte finden hier den ausführlichen geologischen Report. An dieser Stelle finden Sie auch zukünftig landkreisbezogene Informationen zum Thema.
Weitere Informationen unter:
www.endlagersuche-infoplattform.de
Dokumente (pdf):
Report Teilgebiete Landkreis Diepholz
Dokumente
Merkblatt zum Datenschutz - Beteiligung der Öffentlichkeit bei der Aufstellung und Änderung von Raumordnungsplänen
(105 kB)
Merkblatt zum Datenschutz
(105 kB)
Links
RROP 2016 - Online-Version
Landesraumordnungsprogramm
Kommunalverbund Niedersachsen-Bremen
Metropolplaner
zurück</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt</h3><p>Sie sind hier:
Bauen und Umwelt
/
Bauen, Planen
/
Regionalplanung
Drucken
E-Mail
Regionalplanung &amp; Regionalentwicklung
© Landkreis Diepholz
Regionalplanung
Die Regionalplanung des Landkreises Diepholz übernimmt eine wichtige Moderatorenrolle zwischen der Oberen Landesraumordnungsbehörde sowie den Planungsämtern der Städte und Gemeinden im Landkreis. Die Position der Regionalplanung liegt im bundesdeutschen Planungssystem zwischen der niedersächsischen Landesplanung und der Flächennutzungsplanung sowie der Bauleitplanung der Städte und Gemeinden im Landkreis Diepholz.
Die Regionalplanung hat die Aufgabe, die angestrebte räumliche und strukturelle Entwicklung des Landkreises Diepholz als vorausschauende, fachübergreifende Planung im Regionalen Raumordnungsprogramm (RROP) darzustellen. Das RROP bildet somit die Grundlage für eine geordnete räumliche Entwicklung des Landkreises.
Regionalentwicklung
Der Fachdienst Kreisentwicklung versteht sich als Impulsgeber für eine zukunftsorientierte Regionalentwicklung im Landkreis. Der Fachdienst entwickelt hierfür ein integriertes Regionalmanagement kontinuierlich fort. Er verfügt damit über ein Instrument, das es ermöglicht, Regionalentwicklungsprozesse sowie regional bedeutsame Projekte aktiv zu begleiten oder sogar zu steuern. Mit dem Regionalmanagement des Fachdienstes verfügt der Landkreis über einen „Kümmerer&quot;, der die Strukturentwicklung im Raum strategisch begleitet.
Regionalentwicklung, wie sie der Landkreis Diepholz versteht, fokussiert sich immer weniger auf die Grenzen des Landkreises. Sie wird dagegen stärker in funktionsräumliche Zusammenhänge eingebunden sein. Dies erfordert häufiger als bisher die überregionale Zusammenarbeit, je nach Ebene in unterschiedlichen räumlichen Zuschnitten. Die Regionalentwicklung fördert, unterstützt und initiiert daher interkommunale Entwicklungsprojekte und regionale Zusammenschlüsse über die Landkreisgrenzen hinweg.
Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) 2016
© Landkreis Diepholz
Das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) ist das zentrale Instrument der Regionalplanung. Es enthält die Ziele für die räumliche Entwicklung des Landkreises in beschreibender und zeichnerischer Darstellung. Das RROP wird in einem Beteilungsverfahren, insbesondere mit den Kommunen und Trägern öffentlicher Belange abgestimmt und erörtert und nach Beratung in den politischen Gremien abschließend vom Kreistag als Satzung beschlossen.
Informationen zum aktuellen RROP des Landkreises Diepholz inkl. Download der Daten im
shape-Format
finden Sie in der
RROP-Online-Version
.
Den Link zum WMS-Dienst finden Sie im
WMS-Dienste-Angebot.
****** Bitte beachten: Update vom 11.12.2024 ******
Windkraft / Festlegung von Vorranggebieten Windenergienutzung im sachlichen Teilprogramm Windenergie für den Landkreis Diepholz
Nachdem das Windkapitel des RROP (2016) am 12.04.2021 vom Oberverwaltungsgericht (OVG) Lüneburg als unwirksam erklärt wurde, hat der Landkreis Diepholz die Planungsabsichten zur Neubearbeitung des Kapitels „Windenergie“ bekannt gemacht. Aufgrund der neuen gesetzlichen Vorgaben und des sich daraus ergebenden akuten Bedarfs des zügigen Ausbaus und der Steuerung der Windkraft hat das Land Niedersachsen am 18. April 2024 das Gesetz zur Steigerung des Ausbaus von Windenergieanlagen an Land und von Freiflächenanlagen sowie zur Änderung raumordnungsrechtlicher Vorschriften als Artikelgesetz beschlossen. Der neue § 5 Abs. 1 Satz 3 Niedersächsisches Raumordnungsgesetz (NROG) eröffnet den Trägern der Regionalplanung die Möglichkeit die Flächen für die Windenergie an Land in einem sachlichen Teilprogramm Windenergie festzulegen. Räumliche und sachliche Teilpläne waren bisher in Niedersachsen gemäß § 5 Abs. 1 Satz 2 NROG ausgeschlossen. Der Landkreis Diepholz plant, die gesetzlichen Zielvorgaben zum Windenergieausbau so schnell wie möglich umzusetzen und stellt daher, an Stelle der Neubearbeitung des Kapitels „Windenergie“ im Rahmen der 1. Änderung des Regionalen Raumordnungsprogramms 2016 (Kreistagsbeschluss vom 28.03.2022 (VO/2022/38)), ein sachliches Teilprogramm Windenergie auf.
Mit Bekanntmachung der allgemeinen Planungsabsichten im Amtsblatt für den Landkreis Diepholz Nr. 21/2024 am 19.06.2024 ist das Verfahren zur Aufstellung eines sachlichen Teilprogramms Windenergie für den Landkreis Diepholz eingeleitet worden. Im Amtsblatt Nr. 35/2024 für den Landkreis Diepholz am 11.12.2024 wurde die Auslegung mit Beteiligung des Entwurfs des sachlichen Teilprogramms Windenergie öffentlich bekannt gemacht. Das Beteiligungsverfahren für die Öffentlichkeit sowie für die in ihren Belangen berührten öffentlichen Stellen wird in der Zeit vom 19.12.2024 bis zum 19.02.2025 durchgeführt.
Den Auszug des Amtsblatts finden Sie
hier
sowie die Gesamtausgabe des Amtsblatts unter
https://www.diepholz.de/amtsblatt
Nähere Informationen zu den Inhalten und zum Planungsstand des sachlichen Teilprogramms Windenergie finden Sie unter dem gleichnamigen Reiter.
********************
Das RROP enthält Zielaussagen
zur Entwicklung der räumlichen Struktur im Landkreis.
zum Schutz, zur Pflege und Entwicklung der natürlichen Lebensgrundlagen, der Kulturlandschaften und der kulturellen Sachgüter.
zur Nutzung und Entwicklung natürlicher und raumstruktureller Standortvoraussetzungen.
Das Niedersächsische Raumordnungsgesetz (NROG) ermöglicht auch eine Teilfortschreibung des RROP. Dies kann z.B. dann erforderlich sein, wenn einzelne Ziele des RROP neuen raumbedeutsamen Entwicklungen angepasst werden müssen.
Sachliches Teilprogramm Windenergie für den Landkreis Diepholz - Entwurf 2024
Mit dem Windenergieflächenbedarfsgesetz und den darin festgelegten Flächenbeitragswerten hat der Bund einen neuen Rechtsrahmen für die Planung und Genehmigung von Windenergieanlagen erlassen. Ziel des Gesetzes ist es, bis 2032 insgesamt 2 % der Bundesfläche für die Windenergie an Land auszuweisen. Für das Land Niedersachsen sieht das Gesetz 1,7 % der Landesfläche für Windenergie bis 31.12.2027 und 2,2 % bis 31.12.2032 vor. Die bundesrechtlichen Vorgaben werden in Niedersachsen durch das Niedersächsische Windenergieflächenbedarfsgesetz – NWindG vom 17. April 2024 geregelt. Demnach liegt das regionale Teilflächenziel des Landkreises Diepholz bei 1,70 % der Landkreisfläche für Windenergie bis 31. Dezember 2027 und 2,20 % der Landkreisfläche für Windenergie bis 31. Dezember 2032.
Der Landkreis Diepholz kommt den gesetzlichen Vorgaben nach und legt Vorranggebiete Windenergienutzung in einem sachlichen Teilprogramm Windenergie fest. Im Entwurf des sachlichen Teilprogramms weist der Landkreis Diepholz 2,49 % (ca. 4.945 ha) der Landkreisfläche für Windenergie an Land aus und erfüllt damit das festgelegte regionale Teilflächenziel von 2,2 % der Kreisfläche (4.376 ha) gem. § 2 Niedersächsisches Windflächenbedarfsgesetz (NWindG).
Die Planung des Landkreises Diepholz beschränkt sich auf die Ausweisung von Vorranggebieten für die Windenergienutzung. Eine Ausschlusswirkung im übrigen Außenbereich ist mit der Festlegung der Vorranggebiete nicht verbunden, sodass es den Städten, Gemeinden und Samtgemeinden freisteht, weitere Flächen einer Windenergienutzung im Rahmen kommunaler Planungen zugänglich zu machen.
Dem Planungsprozess zur Festlegung der Windenergiegebiete gem. § 2 NWindG wurde eine Referenzanlage mit einer Gesamthöhe von 220 m zu Grunde gelegt. Weiterhin gilt für alle Vorranggebiete die „Rotor-außerhalb-Regelung“.
Im Amtsblatt Nr. 35/2024 für den Landkreis Diepholz am 11.12.2024 wurde die Auslegung mit Beteiligung des Entwurfs des sachlichen Teilprogramms Windenergie öffentlich bekannt gemacht.
Aufgrund eines redaktionellen Fehlers in der Telefonnummer für die telefonische Terminvereinbarung zur Einsichtnahme der Unterlagen im Kreishaus wurde die Bekanntmachung zur „Aufstellung des sachlichen Teilprogramms Windenergie, Auslegung mit Beteiligung – Entwurf 2024“ in korrigierter Form vorsorglich im Amtsblatt Nr. 37/2024 vom 23.12.2024 erneut bekanntgemacht. Das Beteiligungsverfahren für die Öffentlichkeit sowie für die in ihren Belangen berührten öffentlichen Stellen wird in der Zeit vom 19.12.2024 bis zum 19.02.2025 durchgeführt.
Den Auszug des Amtsblatts 37/2024 vom 23.12.2024 finden Sie
hier
sowie die Gesamtausgabe des Amtsblatts unter
https://www.diepholz.de/amtsblatt
Die Unterlagen wurden in der Zeit vom 19.12.2024 bis einschließlich 05.03.2025 sowohl online als auch im Kreishaus Diepholz zur Einsichtnahme zur Verfügung gestellt.
+++ Das Beteiligungsverfahren zum Sachlichen Teilprogramm Windenergie für den Landkreis Diepholz – Entwurf 2024 ist abgeschlossen. +++
Die eingegangenen Hinweise, Anregungen und Bedenken werden derzeit ausgewertet.
Feststellung der Zielerreichung - Teilflächenziel 2027
Der Landkreis Diepholz hat sein regionales Teilflächenziel, bis zum Stichtag 31. Dezember 2027 mindestens 1,70 % der Landkreisfläche für Windenergie auszuweisen, erreicht. Die Feststellung über das Erreichen des Teilflächenziels nach § 2 Satz 1 Nr. 1 WindBG i.V.m. Spalte 2 der Anlage zu § 2 NWindG wurde am 09.12.2024 vom Kreistag beschlossen und am 19.12.2024 im Amtsblatt Nr. 36/2024 für den Landkreis Diepholz öffentlich bekannt gemacht.
Den Auszug des Amtsblatts finden Sie
hier
sowie die Gesamtausgabe des Amtsblatts unter
https://www.diepholz.de/amtsblatt
Damit gilt für den Landkreis Diepholz, dass sich außerhalb der Windenergiegebiete gemäß § 2 Nr. 1 WindBG die Zulässigkeit für Vorhaben, die der Erforschung, Entwicklung oder Nut-zung der Windenergie dienen, nach § 35 Abs. 2 BauGB richtet. Bislang durften Windenergieanlagen– sofern nicht öffentliche Belange entgegenstanden und die Erschließung gesichert war – prinzipiell überall im Außenbereich genehmigt werden. Mit der Feststellung des Erreichens des Teilflächenziels entfällt die Privilegierung für Windenergieanlagen.
Der Landkreis Diepholz erreicht sein regionales Teilflächenziel von 1,70 % über die Sonderbauflächen und Sondergebiete für die Windenergie in den Flächennutzungsplänen der Städte, Gemeinden und Samtgemeinden.
Eine tabellarische Auflistung der angerechneten Flächen sowie die dazugehörigen Kartenblätter und textlichen Erläuterungen stehen zum Download zur Verfügung:
Kartenblätter und textliche Erläuterungen
Tabellarische Übersicht der angerechneten Windenergiegebiete
Die angerechneten Sonderbauflächen für Windenergie in den Flächennutzungsplänen der Städte, Gemeinden und Samtgemeinden im Landkreis Diepholz sind außerdem im Geoweb unter
https://geoweb.diepholz.de/
(Bürger: Aktuelle Landkreiskarte) abrufbar.
Die Geodaten im Format .shp können Sie
hier
herunterladen.
Suchraumkonzept Freiflächen-Photovoltaik (FFPV)
Das Suchraumkonzept Freiflächen-PV des Landkreises Diepholz behandelt die Themenfelder:
Standortsuche für großflächige Freiflächen-PV (FFPV)
FFPV an Autobahnen und Schienenwegen
Agri-Photovoltaikanlagen (Agri-PV)
Moor-PV
Die wichtigsten Inhalte des Konzeptes zusammengefasst:
Entgegen der Änderungen im LROP stehen Vorbehaltsgebiete Landwirtschaft im Landkreis Diepholz auch weiterhin als Ziel der Raumordnung nicht für die Errichtung von raumbedeutsamen Freiflächen-PV zur Verfügung.
Die ermittelte Flächenkulisse potenzieller FFPV-Standorte umfasst eine Größenordnung von insgesamt knapp 1.750 ha und geht damit deutlich vom Potential über die aus dem NKlimaG abgeleitete „Ziel-Zahl“ von knapp 994 ha (0,5 % der Landkreisfläche) hinaus.
Der Ausschluss von raumbedeutsamen FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft gilt auch entlang von Verkehrsflächen im Sinne des § 35 Abs. 1 Nr. 8 b). Hier kann der Landkreis Diepholz jedoch im Rahmen der Einzelfallprüfung zu dem Ergebnis kommen, dass FFPV-Planungen entlang der Bahnlinie und der BAB1 nicht raumbedeutsam sind. In diesem Fall stünde die Zielfestlegung des Ausschlusses von FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft der Errichtung einer FFPV nicht entgegen. Die einzelfallbezogene Prüfung der Raumbedeutsamkeit erfolgt durch die Untere Landesplanungsbehörde im jeweiligen Antragsverfahren.
Im Falle der Agri-PV-Anlagen bleibt die landwirtschaftliche Produktion die Hauptnutzung, sodass der Regelungszweck der Zielfestlegung im RROP nicht durch Agri-PV konterkariert wird.
Der Ausschluss von FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft gilt nicht für Agri-PV.
Die Errichtung von Moor-FFPV ist mit den jahrzehntelangen und zukünftig geplanten Bestrebungen des Landkreises Diepholz zur Moorwiedervernässung nur schwer vereinbar, sodass sowohl die Moore als auch die außerhalb liegenden organischen Böden auch weiterhin nicht durch Moor-PV in Anspruch genommen werden sollen.
Das vorliegende Konzept dient als informelle Planungshilfe und entfaltet keine rechtliche Bindungswirkung.
Die Planungshoheit liegt weiterhin bei den Städten und Gemeinden, sodass es letztlich in deren Ermessen liegt, Bauleitplanverfahren für Freiflächen-PV in anderen als den vorgesehenen Bereichen einzuleiten. Davon unberührt bleibt weiterhin der Ausschluss von FFPV in Vorbehaltsgebieten für die Landwirtschaft.
Hinweis: Die Raumbedeutsamkeit einer FFPV-Anlage wird ab einer Anlagengröße von 1 ha einzelfallbezogen vom Landkreis Diepholz, anhand der Kriterien: Raumbeanspruchung und Raumbeeinflussung sowie Vorbelastung des Gebietes und Negative Vorbildwirkung geprüft.
Kleinere Freiflächen-PV-Anlagen, unter 1 ha, unterliegen grundsätzlich nicht den raumordnerischen Festlegungen.
Das Suchraumkonzept sowie die Karten zur Standortsuche stehen Ihnen als PDF zum Download zur Verfügung:
Bitte nutzen Sie für den Download die Browser Firefox oder Microsoft Edge!
Suchraumkonzept FFPV final - Stand: Juli 2024 (pdf)
Karten zur Standortsuche für großflächige FFPV (pdf)
Folgende GIS-Daten stehen Ihnen im Shape-Format als Download zur Verfügung:
Potenzialflächen FFPV (shp)
200m-Korridor an der A1 im Landkreis Diepholz (shp)
200m-Korridor an der Bahnstrecke Osnabrück - Bremen (shp)
Größere Karte anzeigen
Tipps zur Kartennavigation
Reinzoomen
Startansicht
Anzeige Legende
Rauszoomen
Auswahl Karten-/Luftbildansicht
Moor-PV - Kurzinfo
Eine dauerhafte Wiedervernässung ist Voraussetzung für die bundesrechtliche Förderung von FFPV
auf entwässerten und landwirtschaftlich genutzten Moorböden
(§ 37 Abs. 1 Nr. 3 e) EEG):
Für die Förderung sollen Mindestwasserstände von max. 10 cm unter Flur im Winter und max. 30 cm unter Flur im Sommer erreicht werden.
Für die Förderung bedarf es der Bestätigung der erfolgten Wiedervernässung und der erreichten Mindestwasserstände durch die zuständige Wasserbehörde.
Es ist mittels Bietererklärung nachzuweisen, dass durch die Errichtung der FFPV kein zusätzliches Hemmnis für eine zukünftige Wiedervernässung des Moorbodens entsteht (vgl. § 30 Abs. 1 Nr. 9 EEG 2023).
Wo es
Potenziale für erfolgreiche Wiedervernässungen in Niedersachsen
gibt, soll eine aktuell in Erarbeitung befindliche „
Potenzialstudie Moore in Niedersachsen
“ klären. Geplant war deren Veröffentlichung im 1. Quartal 2024.
Es gibt noch viele offene Fragen, insbesondere im Hinblick auf Klimabilanz, Torf-erhalt, Wasserhaushalt und Biodiversität aber auch Wirtschaftlichkeit von Moor-PV.
Um die Einflüsse von Solaranlagen auf wieder zu vernässenden Moorböden nutzbringend bewerten zu können besteht noch ein
erheblicher Erprobungs- und Forschungsbedarf
.
Naturschutzfachlich wertvolle Moore und Moorböden innerhalb gesetzlicher Schutz-gebiete sind von der Förderung ausgenommen.
Im Landkreis Diepholz liegen über 80 % der Moorböden in Schutzgebieten
und stehen somit, unabhängig der Vorgaben aus dem EEG, nicht für die Errichtung von Moor-PV zur Verfügung.
Ob Anlagen auf Moorböden errichtet werden können, hängt insbesondere von den planerischen und rechtlichen Gegebenheiten ab: standortbezogene Einzelfallprüfung
Für die Errichtung einer Freiflächen-PV-Anlagen auf Moorböden bedarf es regelhaft einer
kommunalen Bauleitplanung
.
Nähere Informationen zu dem Thema finden Sie im „
Suchraumkonzept Freiflächen-Photovoltaik (FFPV)
“ des Landkreises Diepholz.
Metropolplaner - Raumordnungsprogramme aus der Region Nordwest
Der Metropolplaner der Metropolregion Nordwest ist die Darstellungs- und Download-Plattform für die regionalen Raumordnungsprogramme der Landkreise und für die Flächennutzungspläne der kreisfreien Städte der Metropolregion Nordwest.
Metropolplaner starten
!
Wohnraumversorgungskonzept
Aktualisiertes Wohnraumversorgungskonzept für den Landkreis Diepholz Planungshilfe für die Städte und Gemeinden
Das Wohnraumversorgungskonzept (WRVK) 2022 wurde aktualisiert und löst das Wohnraumversorgungskonzept 2016 ab. Das WRVK ist Voraussetzung für eine Förderung sozialen Mietwohnungsbaus durch das Land und muss alle drei Jahre aktualisiert werden. Gleichzeitig dient es aber auch als Planungshilfe für die Kommunen.
Das Konzept liegt in einer Lang- und einer Kurzfassung vor und kann unter folgendem Link heruntergeladen werden.
Wohnraumversorgungskonzept 2022 - Kurzfassung
Wohnraumversorgungskonzept 2022 - Langfassung
Mittelzentrale Kongruenzräume Landkreis Diepholz
Kongruenzräume für die Mittelzentren in Stuhr, Syke, Sulingen und Diepholz
Im Februar 2017 ist das neue Landes-Raumordnungsprogramm (LROP) in Kraft getreten. Ins neue LROP hat das Land Niedersachsen in Abschnitt 2.3 neue Ziele der Raumordnung zur „Entwicklung der Versorgungsstrukturen des Einzelhandels“ aufgenommen.
Ein wichtiges raumordnerisches Instrument ist das im LROP festgelegte Kongruenzgebot. Dieses entfaltet unterschiedliche Bindungswirkung. In Abschnitt 2.3 Ziff. 03 legt das LROP unter Anderem fest, welche Bindungswirkung das Kongruenzgebot für Einzelhandelsgroßprojekte mit überwiegend aperiodischen Sortimenten in Mittel- und Oberzentren bewirkt.
Für die raumordnerische Prüfung, ob das Kongruenzgebot (mittelzentral) eingehalten wird oder nicht, ist zuvor die Festlegung eines „mittelzentralen Kongruenzraumes“ erforderlich. Ansonsten kann nicht ermittelt werden, ob das Einzugsgebiet des Vorhabens diesen Kongruenzraum (im Sinne des LROP) wesentlich überschreitet oder nicht.
Gem. Abschnitt 2.3 Ziff. 03 Satz 4 LROP können Kongruenzräume durch die unteren Landesplanungsbehörden als Aufgabe des übertragenen Wirkungskreises ermittelt oder durch die Träger der Regionalplanung im eigenen Wirkungskreis regionalplanerisch festgelegt werden.
Da der Landkreis Diepholz als Träger der Regionalplanung in seinem Regionalen Raumordnungsprogramm 2016 (RROP) bisher keine mittelzentralen Kongruenzräume für seine Mittelzentren festgelegt hat, ist die Ermittlung der mittelzentralen Kongruenzräume ein Handlungsauftrag an die untere Landesplanungsbehörde des Landkreises Diepholz der sich aus dem im LROP festgelegten Ziel der Raumordnung ergibt.
Der Landkreis hatte einen Konzeptentwurf zur Ermittlung der mittelzentralen Kongruenzräume in einem Behördenbeteiligungsverfahren in der Zeit vom 09.07 bis 28.09.2018 interkommunal abgestimmt. In einer Synopse sind sowohl die eingegangenen Stellungnahmen als auch die Erwiderung des Landkreises sowie das Abwägungsergebnis dokumentiert. Die Synopse steht hier zum Download zur Verfügung.
Im Ergebnis hat der Landkreis Diepholz nunmehr die mittelzentralen Kongruenzräume für die Mittelzentren in der Gemeinde Stuhr sowie in den Städten Syke, Sulingen und Diepholz ermittelt und stellt das Ergebnis hier zum Download bereit.
Mittelzentrale Kongruenzräume Landkreis Diepholz
Synopse
Raumordnungsverfahren
Für Planungen und Maßnahmen mit erheblichen überörtlichen Auswirkungen (Neubau von Bundesstraßen, großflächigen Einkaufszentren, Versorgungsleitungen usw.) führt die Regionalplanung sog. Raumordnungsverfahren (ROV) durch. In diesen Verfahren wird untersucht, inwieweit geplante Großvorhaben mit den Zielen, Grundsätzen und Erfordernissen der räumlichen Entwicklung des Landkreises oder Funktionen eines Gebietes übereinstimmen; dabei werden gleichzeitig umweltrelevante Belange berücksichtigt. In Einzelfällen kann nach einer raumordnerischen Beurteilung von der Durchführung eines ROV abgesehen werden.
Neben Planungsvorhaben die ausschließlich das Gebiet des Landkreises betreffen, werden auch Raumordnungsverfahren für überregionale Planungsvorhaben (z. B. Strom- und Erdgasleitungen) durchgeführt. Die Zuständigkeit für überregionale Raumordnungsverfahren liegt bei der Oberen Landesplanungsbehörde, dem Amt für regionale Landesentwicklung Leine-Weser in Hildesheim.
Zuletzt vom Landkreis Diepholz durchgeführte Raumordnungsverfahren:
Sandabbau in der Gemarkung Stühren, Stadt Bassum
Landschaftssee mit Wohn- und Freizeitpark in Sulingen
Torfabbau im Naturschutzgebiet Borsteler Moor
Projekte in der Regionalentwicklung
Güterverkehrscoaching
Nachhaltige Erden
TempALand
Wohnraumversorgungskonzept für den Landkreis Diepholz
Nachhaltiges Landmanagement
Regionales Entwicklungskonzept (REK) für das „Diepholzer-Land&quot;
Fallstudien Demographischer Wandel
Endlagersuche
Seit 2017 wird bundesweit auf Grundlage des Gesetzes zur Suche und Auswahl eines Standortes für ein Endlager für hochradioaktive Abfälle (
Standortauswahlgesetz
- StandAG) ein geeigneter Endlagerstandort für hochradioaktiven Atommüll gesucht. Bis 2031 soll in umfangreichen Beteiligungsprozessen von Politik auf allen Ebenen, Wissenschaft und Öffentlichkeit gemäß StandAG ein Endlager identifiziert werden.
Die Bundesgesellschaft für
Endlagerung (BGE) hatte Ende September 2020 einen Zwischenbericht vorgestellt und dabei 90 Regionen in Deutschland benannt, die geologischen Mindestanforderungen für ein
Atommüll
-
Endlager erfüllen. Auch im Landkreis Diepholz befinden sich grundsätzliche geeignete Ton- und Salzgesteine im Untergrund.
Der Landkreis Diepholz hat Anfang 2022 eine geologische Expertise zur Einschätzung des Risikos für den Landkreis als möglicher Endlagerstandort in Auftrag gegeben. Am 22. März 2022 wurden die Ergebnisse im Ausschuss für Kreisentwicklung, Umwelt und Bauen vorgetragen.
Bürgerinnen/Bürger und alle Interessierte finden hier den ausführlichen geologischen Report. An dieser Stelle finden Sie auch zukünftig landkreisbezogene Informationen zum Thema.
Weitere Informationen unter:
www.endlagersuche-infoplattform.de
Dokumente (pdf):
Report Teilgebiete Landkreis Diepholz
Dokumente
Merkblatt zum Datenschutz - Beteiligung der Öffentlichkeit bei der Aufstellung und Änderung von Raumordnungsplänen
(105 kB)
Merkblatt zum Datenschutz
(105 kB)
Links
RROP 2016 - Online-Version
Landesraumordnungsprogramm
Kommunalverbund Niedersachsen-Bremen
Metropolplaner
zurück</p>]]></description>
</item>
</channel></rss>