<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Änderung RROP Entwurf</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/ostthueringen/regionalplan-ostthueringen/aenderung-des-regionalplanes/entwurf</link>
<description>Änderungsfeed für Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Änderung RROP Entwurf</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen - Änderung RROP Entwurf (2025-08-27T14:33:00Z)</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/ostthueringen/regionalplan-ostthueringen/aenderung-des-regionalplanes/entwurf</link>
<guid isPermaLink="false">regionale-planungsgemeinschaft-ostth-ringen-nderung-rrop-entwurf:2025-08-27T14:33:00.016043+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:00 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:33:00 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:33:00 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.th-content.th-rows<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.th-content.th-rows</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Entwurf ... ► Verfahrensstand … zur Änderung des Regionalplanes Ostthüringen: ► Regionalplan Ostthüringen 2012 Änderung des Regionalplanes Mit Blick auf eine zukunftsfähige Weiterentwicklung der Region Ostthüringen und im Ergebnis der 2014 erfolgten Fortschreibung des übergeordneten Landesentwicklungsprogrammes Thüringen, hat die Regionale Planungsgemeinschaft Ostthüringen als Plangeber das Änderungsverfahren des derzeit gültigen Regionalplan Ostthüringen 2012 eingeleitet. Hierzu wurde im Jahr 2015 die Änderung des Regionalplanes Ostthüringen durch die Planungsversammlung der Regionalen Planungsgemeinschaft Ostthüringen beschlossen (Nr. PLV 04/01/15). Ebenfalls im Jahr 2015, wurde in Folge obergerichtlicher- und höchstrichterlicher Rechtsprechung die Festlegung von Vorranggebieten Windenergie aus dem Regionalplan Ostthüringen 2012 für unwirksam erklärt. Um die Steuerungswirkung des Planes beim Ausbau der Windenergie in Ostthüringen wieder zu erlangen, wurde der betreffende Abschnitt 3.</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>