<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regierungspräsidium Kassel - Erneuerbare Energien und Solarenergienutzung</title>
<link>https://rp-kassel.hessen.de/landesentwicklung/erneuerbare-energien/solarenergienutzung</link>
<description>Änderungsfeed für Regierungspräsidium Kassel - Erneuerbare Energien und Solarenergienutzung</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regierungspräsidium Kassel - Erneuerbare Energien und Solarenergienutzung (2025-08-27T14:32:57Z)</title>
<link>https://rp-kassel.hessen.de/landesentwicklung/erneuerbare-energien/solarenergienutzung</link>
<guid isPermaLink="false">regierungspr-sidium-kassel-erneuerbare-energien-und-solarenergienutzung:2025-08-27T14:32:57.821454+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #main<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#main.col-12.col-lg-5</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Startseite Landesentwicklung Erneuerbare Energien Solarenergienutzung © Bruno/Pixabay Solarenergienutzung Freiflächenphotovoltaik Lesedauer: 2 Minuten Logo - Auf Facebook teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf X teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf LinkedIn teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf Xing teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo - Auf E-Mail teilen Öffnet sich in einem neuen Fenster Logo -Drucken Potenzialflächen im 200 m-Streifen entlang Autobahn und Bahn Seit Januar 2023 sind gemäß § 35 (1) Nr. 8 BauGB Freiflächenphotovoltaikanlagen in einem 200 m breiten Streifen beidseits von Autobahnen und mindestens zweigleisigen Bahnstrecken privilegiert. Die folgenden Unterlagen sollen einen ersten Eindruck über das entsprechende Flächenpotential in der Planungsregion Nordhessen geben. Erlass vom 15.4.2025: Mit Erlass vom 15.4.2025 hat die oberste Landesplanungsbehörde Regelungen zum Absehen von Zielabweichungsverfahren nach § 6 Abs.</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>