<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionale Planungsgemeinschaft Nordthüringen - Regionalplan Nordthüringen 2012</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/nordthueringen/regionalplan-nordthueringen/regionalplan-nordthueringen-2012</link>
<description>Änderungsfeed für Regionale Planungsgemeinschaft Nordthüringen - Regionalplan Nordthüringen 2012</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionale Planungsgemeinschaft Nordthüringen - Regionalplan Nordthüringen 2012 (2025-08-27T14:32:59Z)</title>
<link>https://regionalplanung.thueringen.de/nordthueringen/regionalplan-nordthueringen/regionalplan-nordthueringen-2012</link>
<guid isPermaLink="false">regionale-planungsgemeinschaft-nordth-ringen-regionalplan-nordth-ringen-2012:2025-08-27T14:32:59.555835+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:59 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.th-content.th-rows<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.th-content.th-rows</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Der Regionalplan Nordthüringen ... ... ist mit der Bekanntgabe der Genehmigung im Thüringer Staatsanzeiger in Kraft getreten. Regionalplan Nordthüringen 2012 ► Änderung des Regionalplanes Der Regionalplan Nordthüringen wurde am 27.06.2012 abschließend von der Regionalen Planungsgemeinschaft beschlossen und am 05.07.2012 zur Genehmigung vorgelegt. Die Genehmigung durch die Oberste Landesplanungsbehörde (Thüringer Ministerium für Bau, Landesentwicklung und Verkehr) erfolgte mit Bescheid vom 13.09.2012. Bescheid des TMBLV vom 13.09.2012 Die Bekanntgabe der Genehmigung erfolgte im Thüringer Staatsanzeiger Nr. 44/2012 vom 29.10.2012. Bekanntgabe der Genehmigung Der Regionalplan Nordthüringen wird bei den Mitgliedern der Regionalen Planungsgemeinschaft, d.h. den Landkreisen und den im Landesentwicklungsplan 2004 als Mittelzentrum ausgewiesenen kreisangehörigen Gemeinden der Planungsregion Nordthüringen sowie im Thüringer Landesverwaltungsamt Weimar und der Regionalen Planungsstelle Nordthüri</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>