<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Friesland - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.friesland.de/buergerservice/dienstleistungen/regionalplanung-regionales-raumordnungsprogramm-rrop--901001864-0.html</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Friesland - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Friesland - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:56Z)</title>
<link>https://www.friesland.de/buergerservice/dienstleistungen/regionalplanung-regionales-raumordnungsprogramm-rrop--901001864-0.html</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-friesland-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:56.175172+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #middle<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#middle</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionalplanung, Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Teaser In einem Regionalen Raumordnungsprogramm wird festgelegt, wie die räumliche Entwicklung in dem betreffenden Teilraum aussehen soll. Es enthält Ziele und Grundsätze zur Entwicklung, Ordnung und Sicherung. Das aktuelle Regionale Raumordnungsprogramm kann beim zuständigen Regionalplanungsträger eingesehen werden. Allgemeine Informationen Ein Regionales Raumordnungsprogramm ist der Raumordnungsplan für einen Teilraum des Landes Niedersachsen, z. B. für das Gebiet eines Landkreises oder einer Region. In einem Regionalen Raumordnungsprogramm wird festgelegt, wie die räumliche Entwicklung in dem betreffenden Teilraum aussehen soll. Es enthält Ziele und Grundsätze zur Entwicklung, Ordnung und Sicherung von Siedlungs- und Versorgungsstrukturen (z. B. Bündelung von Versorgungseinrichtungen in Zentralen Orten, Vorgaben für Einzelhandelsstandorte zur Nahversorgung), von Freiraumnutzungen und -funktionen (z. B. Erhaltung für die Land- u</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>