<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Cloppenburg - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.lkclp.de/unser-landkre/bauen--umwel/plane/raumordnung/regionales-raumordnungsprogramm-rrop</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Cloppenburg - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Cloppenburg - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:55Z)</title>
<link>https://www.lkclp.de/unser-landkre/bauen--umwel/plane/raumordnung/regionales-raumordnungsprogramm-rrop</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-cloppenburg-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.891937+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .main-inner<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.main-inner</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungprogramm (RROP) Allgemeines Leitbild der Raumordnung ist, dass die unterschiedlichen Ansprüche sinnvoll aufeinander bezogen sind, die Planungen koordiniert werden und sich eine nachhaltige Raumentwicklung vollzieht. Die Raumordnung ist damit ein praktisches Stück Gesellschafts-, Wirtschafts- und Umweltpolitik in einem. An den Raum und seine natürlichen Eigenschaften werden die unterschiedlichsten räumlichen Ansprüche gestellt: der Bau von Straßen und Wohnungen, die Verlegung von Schienennetzen und Energieleitungen, Landwirtschaft und Forstnutzung, die Planung von Industriestandorten und Einkaufszentren, Gewerbegebiete und Tourismus. Diese vielfältigen Nutzungsansprüche müssen durch ein gestuftes Planungssystem auf Europa-, Bundes-, Landes- und Ortsebene gesteuert werden. Teil dieses Planungssystems sind die Raumordnung, Landes- und Regionalplanung. Landesplanung ist die auf den Raum des Landes bezogene überörtliche und überfachliche Gesamtplanung zur Herstellung u</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>