<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Hildesheim - Regionaler Raumordnungsplan</title>
<link>https://www.landkreishildesheim.de/Politik-Verwaltung/Verwaltung/Projekte/RROP/</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Hildesheim - Regionaler Raumordnungsplan</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:33:25 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Hildesheim - Regionaler Raumordnungsplan (2025-08-27T14:32:55Z)</title>
<link>https://www.landkreishildesheim.de/Politik-Verwaltung/Verwaltung/Projekte/RROP/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-hildesheim-regionaler-raumordnungsplan:2025-08-27T14:32:55.156108+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:55 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> #mtp_content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div#mtp_content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) Text überspringen Der Kreistag des Landkreises Hildesheim hat in seiner Sitzung am 16.03.2016 das Regionale Raumordnungsprogramm (RROP) 2016 beschlossen. Das Amt für regionale Landesentwicklung Leine-Weser hat dieses mit Bescheid vom 05.07.2016 unter Maßgaben und Nebenbestimmungen genehmigt. Diesen Maßgaben ist der Kreistag in seiner Sitzung am 24.10.2016 beigetreten. Mit Bekanntmachung der Genehmigung im Amtsblatt vom 02.11.2016 ist das Regionale Raumordnungsprogramm in Kraft. Die Bestandteile des RROP können auf der rechten Seite eingesehen und heruntergeladen werden. 1. Änderung zum Regionalen Raumordnungsprogramm Text überspringen Der Kreistag hat in seiner Sitzung am 27.06.2019 die 1. Änderung des Regionalen Raumordnungsprogramms als Satzung beschlossen. Die Änderung wurde mit Bescheid vom 07.10.2019 vom Amt für regionale Landesentwicklung Leine-Weser genehmigt. Die 1. Änderung umfasst folgende Bestandteile: Änderungssatzung mit Beschreibende</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>