<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Landkreis Cuxhaven - Regionaler Raumordnungsplan - RROP2012</title>
<link>https://www.landkreis-cuxhaven.de/Themenbereiche/Bauen-Planen/Regionalplanung/RROP-2012/</link>
<description>Änderungsfeed für Landkreis Cuxhaven - Regionaler Raumordnungsplan - RROP2012</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:40:29 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Landkreis Cuxhaven - Regionaler Raumordnungsplan - RROP2012 (2025-08-27T14:32:56Z)</title>
<link>https://www.landkreis-cuxhaven.de/Themenbereiche/Bauen-Planen/Regionalplanung/RROP-2012/</link>
<guid isPermaLink="false">landkreis-cuxhaven-regionaler-raumordnungsplan-rrop2012:2025-08-27T14:32:56.152521+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:56 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .inhalt.column-2.clearfix<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> section.inhalt.column-2.clearfix</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Seiteninhalt Regionales Raumordnungsprogramm (RROP) für den Landkreis Cuxhaven Ausschnitt aus der Zeichnerischen Darstellung des Regionalen Raumordnungsprogramms Raumordnung und Regionalplanung sollen die raumstrukturellen Voraussetzungen für eine zukunftsorientierte Entwicklung des Landkreises Cuxhaven schaffen. Kartendienst zum Regionalen Raumordnungsprogramm für den Landkreis Cuxhaven 2012/2017 Hinweis: Der 12. Senat des Niedersächsischen Oberverwaltungsgerichts hat mit Urteil vom 7. Februar 2020 die 1. Änderung des Regionalen Raumordnungsprogramms 2012 des Landkreises Cuxhaven - Fortschreibung des sachlichen Teilabschnitts Windenergie -, bekannt gemacht am 26. Oktober 2017, für unwirksam erklärt. Demzufolge sind die Beschreibende Darstellung, die Begründung und der Umweltbericht der o.g. 1. Änderung nicht mehr gültig. In der Zeichnerischen Darstellung sind die Planzeichen &quot;Vorranggebiet Windenergienutzung&quot; und &quot;Grenze der Ausschlusswirkung für Windenergiegewinnung&quot; nicht mehr gülti</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>