<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Metropolregion Rhein-Neckar - Aufstellung Teilregionalplan Freiflächenphotovoltaik</title>
<link>https://planungsregion.m-r-n.com/regionalplan/teilregionalplan-photovoltaik/</link>
<description>Änderungsfeed für Metropolregion Rhein-Neckar - Aufstellung Teilregionalplan Freiflächenphotovoltaik</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Metropolregion Rhein-Neckar - Aufstellung Teilregionalplan Freiflächenphotovoltaik (2025-08-27T14:32:57Z)</title>
<link>https://planungsregion.m-r-n.com/regionalplan/teilregionalplan-photovoltaik/</link>
<guid isPermaLink="false">metropolregion-rhein-neckar-aufstellung-teilregionalplan-freifl-chenphotovoltaik:2025-08-27T14:32:57.985982+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:57 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.grid__item--twothirds.content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.grid__item--twothirds.content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Aktuelles Zweites Beteiligungsverfahren zur Aufstellung des Teilregionalplans Freiflächen-Photovoltaik zum Einheitlichen Regionalplan Rhein-Neckar Erneute Beteiligung der Behörden und sonstigen Träger öffentlicher Belange gemäß § 9 Abs. 3 Raumordnungsgesetz (ROG) i.V.m. § 6 Abs. 4, § 10 Abs. 1 Landesplanungsgesetz (LPlG) Rheinland-Pfalz Die zweite Anhörung und Offenlage zur Aufstellung des Teilregionalplans Freiflächen-Photovoltaik zum Einheitlichen Regionalplan Rhein-Neckar ist nun beendet . Die förmliche Auslegung der Planunterlagen erfolgte vom 15. Juli bis einschließlich 11. August 2025. Anregungen zum Planentwurf konnten bis einschließlich 25. August 2025 beim Verband eingereicht werden. Derzeit findet die Bearbeitung der eingegangenen Stellungnahmen statt. Einleitung Neben der Windenergie spielt auch die Nutzung von Solarenergie eine tragende Rolle für eine zukunftsfähige Energieversorgung. Das Thema wird aktuell in der Aufstellung eines Teilregionalplans zum Einheitlichen Region</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>