<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Regionalplan Oberfranken-West</title>
<link>https://www.oberfranken-west.de/Regionalplan/%C3%84nderungen/</link>
<description>Änderungsfeed für Regionalplan Oberfranken-West</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Regionalplan Oberfranken-West (2025-08-27T14:32:58Z)</title>
<link>https://www.oberfranken-west.de/Regionalplan/%C3%84nderungen/</link>
<guid isPermaLink="false">regionalplan-oberfranken-west:2025-08-27T14:32:58.226715+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> .main-content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.main-content.column-1</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Inhalt Änderungen des Regionalplans Oberfranken-West Der Regionalplan der Region Oberfranken-West wird laufend fortgeschrieben und damit an neue Entwicklungen angepasst. In der Loseblatt-Ausgabe des Regionalplans sind die für verbindlich erklärten Änderungen des Regionalplans eingearbeitet. Der Regionalplan enthält somit gemäß Art. 4 Abs. 1 BayLplG Ziele der Raumordnung und Landesplanung in der aktuell gültigen Form. Welcher verbindliche Planungsstand nach Einarbeitung der verbindlichen Änderungen des Regionalplans den einzelnen Kapiteln oder Teilen davon zugrunde liegt, ist im Regionalplan aus der Jahreszahl in der Kopf- und Fußzeile des Ziel- und Begründungsteils ersichtlich. Grau hinterlegte Textpassagen im Regionalplan weisen auf aktuell anhängige Regionalplanänderungsverfahren hin. Die nachfolgende Übersicht gibt Auskunft über das Inkrafttreten der für verbindlich erklärten Änderungen sowie über den aktuellen Stand der anhängigen Änderungsverfahren. Verordnung zur Änderung des Reg</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>