<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0">
<channel>
<title>Aktualisierungen – Metropolregion Rhein-Neckar - Teilregionalplan Windenergie</title>
<link>https://planungsregion.m-r-n.com/regionalplan/teilregionalplan-windenergie/</link>
<description>Änderungsfeed für Metropolregion Rhein-Neckar - Teilregionalplan Windenergie</description>
<lastBuildDate>Wed, 27 Aug 2025 14:53:14 +0000</lastBuildDate>
<item>
<title>Aktualisierung: Metropolregion Rhein-Neckar - Teilregionalplan Windenergie (2025-08-27T14:32:58Z)</title>
<link>https://planungsregion.m-r-n.com/regionalplan/teilregionalplan-windenergie/</link>
<guid isPermaLink="false">metropolregion-rhein-neckar-teilregionalplan-windenergie:2025-08-27T14:32:58.119779+00:00</guid>
<pubDate>Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000</pubDate>
<description><![CDATA[<p><strong>Stand (Inhalt):</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Zuletzt geprüft:</strong> Wed, 27 Aug 2025 14:32:58 +0000<br><strong>Selektoren:</strong> div.grid__item--twothirds.content<br><strong>Genutzte Elemente:</strong> div.grid__item--twothirds.content</p><hr/><h3>Änderungen (neue Zeilen)</h3><p>Erste Erfassung.</p><h3>Diff (komplett)</h3><p>Erste Erfassung.</p><hr/><h3>Aktueller Inhalt (Auszug)</h3><pre>Einleitung Der Bereich Windenergie wird in einem gesonderten Teilregionalplan zum Einheitlichen Regionalplan Rhein-Neckar behandelt. Dieser weist die Flächen in der Region Rhein-Neckar aus, die zur Energiegewinnung aus Windkraft genutzt werden können. Der Teilregionalplan Windenergie ist ein Baustein des Regionalen Energiekonzepts Rhein-Neckar. Verfahren Bis 2013 war das Thema Windenergie ein Kapitel des Einheitlichen Regionalplans Rhein-Neckar. Nachdem sich die Planungsvorgaben der Länder mehrfach geändert hatten und der Verband Region Rhein-Neckar teilweise unterschiedliche Planungskriterien für sein Gesamtkonzept zugrunde legen musste, wurde das Thema in einen Teilregionalplan ausgelagert. Nach drei Anhörungen und Offenlagen zum „Teilregionalplan Windenergie zum Einheitlichen Regionalplan Rhein-Neckar“ hat die Verbandsversammlung des Verbands Region Rhein-Neckar in ihrer Sitzung am 11.12.2019 den Satzungsbeschluss gefasst. Der Teilregionalplan Windenergie wurde mit Schreiben des Min</pre>]]></description>
</item>
</channel></rss>